[
  {
    "id": 1,
    "question": "Sahibkarliq və biznes fəaliyyətini birləşdirən fərqli cəhətlərə aid olmayanı seçin",
    "options": [
      " biznesin üstün olması",
      " ixtisaslaşma səviyyəsi",
      " biznesin spesifikliyi",
      "hər ikisi ÜDM-da payının çoxalmasına can atır",
      " yaranma şərtləri"
    ],
    "answer": "hər ikisi ÜDM-da payının çoxalmasına can atır"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Sahibkarliq və biznes fəaliyyətini birləşdirən ümumi cəhətlərə aid olmayanı seçin:",
    "options": [
      " hər ikisinin bilavasitə məqsədi mənfəət əldə edilməsidir",
      " Bütün variantlar doğrudur",
      " hər ikisinin fəaliyyəti üçün zəruri iqtisadi mühit lazımdır",
      "kəmiyyət və keyfiyyət fərqləri",
      " hər ikisi maddi maraği ödəmək məqsədi ilə əmtəə istehsali və yaxud xidmətlər göstərilməsi ilə bağlidir"
    ],
    "answer": "kəmiyyət və keyfiyyət fərqləri"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Sahibkarlığa münasibəti hansı qrupda birləşdirmək olar?",
    "options": [
      " Konsultativ və kommersiya biznesi",
      " Maliyyə və istehsal iqtisadiyyatı",
      "Liberalizm və institsional iqtisadiyyat",
      " İqtisadi-inzibati və kapitalizm iqtisadiyyatı",
      " İqtisadi və siyasi iqtisadiyyat"
    ],
    "answer": "Liberalizm və institsional iqtisadiyyat"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti nəzəri və praktiki cəhətdən necə bir prosesdir?",
    "options": [
      " əlverişli bir sistemdir",
      " ehtiyacların qarşılanması sistemidir",
      "daim inkişaf edən bir prosesdir",
      " sosial bir prosesdir",
      " tərəqqinin ana xəttidir"
    ],
    "answer": "daim inkişaf edən bir prosesdir"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "İnkişaf etmiş ölkələrin təcrübəsinə görə sahibkarlıq necə bir sistemdir?",
    "options": [
      " sahibkarlıq əsaslı bir sistemdir",
      " sahibkarlıq fərqli bir sistemdir",
      " sahibkarlıq çoxsəviyyəli bir sistemdir",
      " sahibkarlıq sadə bir sistemdir",
      "sahibkarlıq mürəkkəb bir sistemdir"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq mürəkkəb bir sistemdir"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Sahibkarlığın nəticələrinə bunlardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " sahibkarlığın subyekti",
      " istehsal vasitələri",
      " istehsal amilləri",
      "mal və xidmətlərə dair təmin edilmiş ödəniş qabiliyyətli tələb",
      " vergi siyasəti"
    ],
    "answer": "mal və xidmətlərə dair təmin edilmiş ödəniş qabiliyyətli tələb"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "Təşkilatın yaradılmasının məqsəd və mənası necə adlanır?",
    "options": [
      " marketinq",
      " siyasət",
      " taktika",
      " struktur",
      "missiya"
    ],
    "answer": "missiya"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "Sahibkarlığın əsas öhdəliklərinə nə aid edilmir?",
    "options": [
      "antiinhisar qanunvericiliyinə riayət etmək",
      " maliyyə hesabatını təqdim etmək",
      " müəyyən formada maliyyə və digər orqanlara hesabat təqdim etmək",
      " iqtisadi təhlükəsizliyi təmin etmək",
      " dövlət sığorta, sosial və digər fondlara köçürmələr etmək"
    ],
    "answer": "antiinhisar qanunvericiliyinə riayət etmək"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatı şəraitində menecmentin funksiyası:",
    "options": [
      " firmanın səviyyəsi",
      "firmanın idarəetmə sistemi",
      " firmanın təsis edilməsi",
      " firmanın təhlükəsizliyi",
      " riskin aşağı salınması"
    ],
    "answer": "firmanın idarəetmə sistemi"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "“Sahibkarlıq quruluşu” anlayışına hansı aiddir?",
    "options": [
      " istehsal sistemi",
      " idarəetmə strukturu",
      " idarəetmə metodu",
      "təşkilati-təsərrüfat vahidləri",
      " idarəetmə funksiyası"
    ],
    "answer": "təşkilati-təsərrüfat vahidləri"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Son faydalılıq nəzəriyyəsinin banisi kimdir?",
    "options": [
      " S.Bryu",
      "Y.Bem-Baverk",
      " K.Marks",
      " F.Kotler",
      " K.Makkonel"
    ],
    "answer": "Y.Bem-Baverk"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin bazar iqtisadiyyatı sistemində daimi bir proses olması nə ilə bağlıdır?",
    "options": [
      " iqtisadi resursların azlığı ilə",
      " sahibkarlığın əhatə dairəsi ilə",
      " iqtisadi resursların çoxluğu ilə",
      " sosial-tərəqqiyə töhfəsi ilə",
      "həmin cəmiyyətin mövcudluğu və inkişafı ilə"
    ],
    "answer": "həmin cəmiyyətin mövcudluğu və inkişafı ilə"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Sahibkarlıq və biznes fəaliyyətinin fərqli cəhətləri:",
    "options": [
      " biznesin spesifikliyi",
      " biznesin üstün olması",
      " ixtisaslaşma səviyyəsi",
      "kəmiyyət və keyfiyyət fərqləri",
      " yaranma şərtləri"
    ],
    "answer": "kəmiyyət və keyfiyyət fərqləri"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "Sahibkarlıq və biznes fəaliyyətinin ümumi cəhətləri:",
    "options": [
      " hər ikisinin məqsədi eynidir",
      " hər ikisi uğurları üçün çalışır",
      "hər ikisinin reallaşdırılması bazar vasitəsilə baş verir",
      " hər ikisi ÜDM-da payının çoxalmasına can atır",
      " hər ikisi dövlət tapşırıqlarını yerinə yetirir"
    ],
    "answer": "hər ikisinin reallaşdırılması bazar vasitəsilə baş verir"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin birgə, kollektiv subyektinə aiddir:",
    "options": [
      " korporasiyalar",
      " xüsusi iqtisadi zonalar",
      "səhmdar cəmiyyətləri, kooperativlər",
      " sahələr",
      " sexlər"
    ],
    "answer": "səhmdar cəmiyyətləri, kooperativlər"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin fərdi subyektinə aiddir:",
    "options": [
      " həmfikirlər",
      " inzibati işçilər",
      "ayrı-ayrı adamlar, şəxslər",
      " həmkarlar",
      " ailə üzvləri"
    ],
    "answer": "ayrı-ayrı adamlar, şəxslər"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Sahibkarlıq ilə məşğul olmaq üçün zəruri şərtlər:",
    "options": [
      " texnoloji avadanlıqları müəyyənləşdirmək",
      " əlverişli start vəziyyəti yaratmaq",
      " resursların bolluğunu müəyyən etmək",
      " istehsal ehtiyyatlarını əldə etmək",
      "zəruri kapitala malik olmaq"
    ],
    "answer": "zəruri kapitala malik olmaq"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Sahibkarın vəzifələrinə hansı daxildir?",
    "options": [
      " sözünə əməl etmək",
      " bazarda yerini qorumaq",
      " əmək haqqının səviyyəsini durmadan artırmaq",
      " haqsız rəqabətdən qaçmaq",
      "işgüzar müqavilələrdən irəli gələn tələbləri yerinə yetirmək"
    ],
    "answer": "işgüzar müqavilələrdən irəli gələn tələbləri yerinə yetirmək"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "Sahibkarın hüquqlarına nələr aiddir?",
    "options": [
      " güzəştə getmək",
      " iqtisadi inkişaf",
      " sosial-psixoloji mühitin yaradılması",
      " təsisçilərin bir araya gətirilməsi",
      "tərəfdaşları seçmək, müəssisə yaratmaq, işçiləri işə qəbul etmək, əldə etdiyi mənfəəti istədiyi kimi bölmək"
    ],
    "answer": "tərəfdaşları seçmək, müəssisə yaratmaq, işçiləri işə qəbul etmək, əldə etdiyi mənfəəti istədiyi kimi bölmək"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin əsas məğzini nə təşkil edir?",
    "options": [
      " qabiliyyət",
      " rentabellilik",
      "təşəbbüskarlıq",
      " səmərəlilik",
      " bacarıq"
    ],
    "answer": "təşəbbüskarlıq"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Sahibkarlığın obyektinə hansı daxildir?",
    "options": [
      " mühəndis texniki işçilər",
      " istehsal heyəti",
      "iqtisadi fəaliyyəti",
      " idarəetmə aparatı",
      " müəssisənin quruluşu"
    ],
    "answer": "iqtisadi fəaliyyəti"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Sahibkarlıq necə bir kateqoriyadır?",
    "options": [
      " mücərrəd",
      " etik",
      "sosial-psixoloji",
      " xüsusi",
      " mütərəqqi"
    ],
    "answer": "sosial-psixoloji"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Səmərəli təsərrüfatçılıq tipinə aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " ev təsərrüfatı",
      "sahibkarlıq",
      " müştərək müəssisə",
      " sovxoz",
      " kolxoz"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Bazar mexanizminə nələr aiddir?",
    "options": [
      " fərdi yanaşma",
      "sərbəst qiymət sistemi, insanların sərbəstliyi",
      " bazarın tənzimlənməsi",
      " fayda götürmək",
      " müqayisə"
    ],
    "answer": "sərbəst qiymət sistemi, insanların sərbəstliyi"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətində rəqabətin rolu:",
    "options": [
      " sağlam mübarizəni təmin edir",
      "məhsulun keyfiyyətini yüksəldir, istehsal xərclərini və qiyməti aşağı salır",
      " insanların arzularını təmin edir",
      " istehlakçıları bir araya gətirir",
      " uğur qazanmaq"
    ],
    "answer": "məhsulun keyfiyyətini yüksəldir, istehsal xərclərini və qiyməti aşağı salır"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Azad rəqabətli iqtisadiyyat nədir?",
    "options": [
      " qarışıq iqtisadiyyat",
      " mikroiqtisadiyyat",
      " makroiqtisadiyyat",
      "istehlakçının hökmran olduğu iqtisadiyyat",
      " satış"
    ],
    "answer": "istehlakçının hökmran olduğu iqtisadiyyat"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "Aşağıdakı bəndlərdən hansı azad seçimə aiddir?",
    "options": [
      " biznes-planı hazırlamaq",
      " mülkiyyəti seçmək",
      " sərbəst qərar vermək",
      "istədiyi peşəni seçmək, təhsil almaq, gəlirləri sərbəst xərcləmək",
      " sahibkarlığın konsepsiyasını müəyyən etmək"
    ],
    "answer": "istədiyi peşəni seçmək, təhsil almaq, gəlirləri sərbəst xərcləmək"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "K.Makkonel və S.Bryuya görə bazar iqtisadiyyatının xarakterik cəhətlərinə aiddir:",
    "options": [
      " iqtisadiyyatda dövlətin xüsusi rolu",
      " fərdi yanaşma",
      " xüsusi sektora dövlət dəstəyi",
      "xüsusi mülkiyyət, azad sahibkarlıq və azad seçim, şəxsi maraq, rəqabət, bazar qiymətləri, iqtisadiyyatda dövlətin məhdud rolu",
      " sahibkarlıq faəliyyətinin imkanları"
    ],
    "answer": "xüsusi mülkiyyət, azad sahibkarlıq və azad seçim, şəxsi maraq, rəqabət, bazar qiymətləri, iqtisadiyyatda dövlətin məhdud rolu"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "Y.Kornainin fikrincə, azad bazar iqtisadiyyatının əsas cəhətlərinə aiddir:",
    "options": [
      " sahibkara münasibət",
      " sahibkarlığın azad inkişafı",
      "xüsusi mülkiyyət, fərdi təşəbbüs və xüsusi sahibkarlıq, dövlət bölməsinin məhsul istehsalında minimum payı",
      " sosial sahibkarlıq",
      " fərdi təsərrüfatçılıq"
    ],
    "answer": "xüsusi mülkiyyət, fərdi təşəbbüs və xüsusi sahibkarlıq, dövlət bölməsinin məhsul istehsalında minimum payı"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatının əsas fərqləndirici cəhətləri:",
    "options": [
      " şəxsi maraq",
      " azad idarəetmə sistemi",
      " muzdlu işçilərin çoxluğu",
      " sahibkarlığın çoxnövlülüyü",
      "azad sahibkarlıq və azad seçim"
    ],
    "answer": "azad sahibkarlıq və azad seçim"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatını digər cəmiyyətlərdən fərqləndirən şərtlər:",
    "options": [
      " iqtisadi siyasət",
      " demokratiya azadlığı",
      "cəmiyyətin hər bir üzvünün və hər bir təsərrüfat vahidinin iqtisadi azadlığı",
      " siyasi azadlıq",
      " qərarların sərbəst qəbulu"
    ],
    "answer": "cəmiyyətin hər bir üzvünün və hər bir təsərrüfat vahidinin iqtisadi azadlığı"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti bazar münasibətlərinə xas iqtisadi münasibətlərin təzahürüdür dedikdə nələri əhatə edir?",
    "options": [
      " əmtəə istehsalını təşkil edir",
      " əmtəələrin qiymətini sərbəst müəyyən edir",
      " bazara cəld daxil olur",
      " əmtəələrin satışını təşkil edir",
      "o, bazarla əlaqəli olur, yəni o, əmtəə təsərrüfatı şəraitində real məzmun alır"
    ],
    "answer": "o, bazarla əlaqəli olur, yəni o, əmtəə təsərrüfatı şəraitində real məzmun alır"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin tarixi bir kateqoriya olmasını müəyyən edən amillər:",
    "options": [
      "istehsal vasitələri üzərində mülkiyyət forması və xüsusi mülkiyyətlə sıx əlaqə",
      " istehsalın həcmi",
      " rentabelliyin səviyyəsi",
      " mülkiyyətin çoxnövlülüyü",
      " maliyyə nəticələri"
    ],
    "answer": "istehsal vasitələri üzərində mülkiyyət forması və xüsusi mülkiyyətlə sıx əlaqə"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti haqqında iqtisadi təlimlər ilk dəfə hansı cəmiyyət daxilində meydana gəlmişdir?",
    "options": [
      " quldarlıq",
      "kapitalizm",
      " sosializm",
      " feodalizm",
      " ibtidai icma"
    ],
    "answer": "kapitalizm"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "Sahibkarlığın əsas cəhətlərinə hansılar aid edilir?",
    "options": [
      " biznesin təşkili",
      " planlaşdırma",
      " idarəetmənin təşkili",
      "dinamizm, təşəbbüskarlıq, daimi axtarış, yenilikçilik, risk, məsuliyyət, şəxsi maddi maraq",
      " yüksək məsuliyyət"
    ],
    "answer": "dinamizm, təşəbbüskarlıq, daimi axtarış, yenilikçilik, risk, məsuliyyət, şəxsi maddi maraq"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Aşağıda qeyd edilənlərdən hansını sahibkar anlayışına aid etmək olar?",
    "options": [
      " şəxsi mataığını güdən şəxs",
      " Ailə büdcəsini formalaşdıran şəxs",
      "Gələcək inkişaf haqqında düşünən təşəbbüskar, riskə gedən şəxs, novator",
      " Gəlir haqqında fikirləşən şəxs",
      " Mənfəətin əldə edilməsi məqsədi ilə xidmətlər göstərən şəxs"
    ],
    "answer": "Gələcək inkişaf haqqında düşünən təşəbbüskar, riskə gedən şəxs, novator"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti haqqında qanun nə vaxt qəbul olunub?",
    "options": [
      " 1998",
      " 2002",
      " 1990",
      " 1992",
      "1996"
    ],
    "answer": "1996"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Sahibkarlıq faəliyyətinin məzmununa aşağıdakılardan hansını aid etmək olar?",
    "options": [
      " işçilərin sayı",
      "iqtisadi, hüquqi, sosial, psixoloji məsələlər",
      " iqtisadi sistem",
      " biznesin sosial-psixoloji amili",
      " müəssisənin strukturu"
    ],
    "answer": "iqtisadi, hüquqi, sosial, psixoloji məsələlər"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Aşağıda qeyd edilən bəndlərdən hansı sahibkarlığın mahiyyətini əhatə edir?",
    "options": [
      " mənfəət üçün çalışan şəxs",
      " Ödənişli xidmətlər göstərən istənilən şəxs",
      "İnsanlara lazım olan məhsullar istehsalı və iş bilmək sistemi",
      " Gəlir əldə etməsi məqsədi ilə istənilən fəaliyyət növü ilə məşğul olan şəxs",
      " Mənfəətin əldə edilməsi məqsədi ilə xidmətlər göstərən şəxs"
    ],
    "answer": "İnsanlara lazım olan məhsullar istehsalı və iş bilmək sistemi"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "anadangəlmə təbii xüsusiyyətləri ilə bağlı olmayıb, ölkədəki mövcud adət-ənənələrin və institutların yaratdığı məhdudiyyətlərlə",
    "options": [
      "əlaqədardır\"-fikrinin müəllifi kimdir?",
      " L. Mizes",
      " Şumpeter",
      " Kotler",
      "F.Hayek"
    ],
    "answer": "F.Hayek"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Sahibkarliq haqqında elmi baxişların təkamülünün ikinci mərhələsi nə zaman yaranmışdır",
    "options": [
      " XX əsrin 60-cı illəri",
      " XIX əsrin 30-cu illəri",
      " XX əsrin 20-ci illəri",
      " XX əsrin 50-ci illəri",
      "XX əsrin 30-cu illəri"
    ],
    "answer": "XX əsrin 30-cu illəri"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Hansı iqtisadçı sahibkarı novator adlandırmışdır",
    "options": [
      " B.Spinoza",
      " J.B.Sey",
      " Kantilyon",
      "Şumpeter",
      " Makiavelli"
    ],
    "answer": "Şumpeter"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "Sahibkarliq fəaliyyəti ağıl və fantaziyanın vəhdətidir-ifadəsinin müəllifi kimdir",
    "options": [
      " Lenin",
      "V.Zombart",
      " Marks",
      " Kantilyon",
      " A.Smit"
    ],
    "answer": "V.Zombart"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti ilə kimlər məşğul ola bilməz:",
    "options": [
      " Xarici dövlətlərin Azərbaycandakı nümayəndəlikləri",
      "Millət vəkilləri",
      " Rezidentlər",
      " Qeyri-rezidentlər",
      " Bütün cavablar səhvdir"
    ],
    "answer": "Millət vəkilləri"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "A.Smit hansı illərdə yaşamışdır:",
    "options": [
      " 1634-1685",
      " 1615-1682",
      " 1701-1756",
      "1723-1790",
      " 1710-1785"
    ],
    "answer": "1723-1790"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətini həyata keçirən təşkilati-təsərrüfat vahidlərinə aiddir:",
    "options": [
      "firma, bank, sığorta kampaniyaları",
      " doğru variant yoxdur",
      " Bələdiyyə qurumları, bank, sığorta kampaniyaları",
      " firma, yerli vergi orqanları, sığorta kampaniyaları",
      " firma, İcra nümayəndəliyi, bank"
    ],
    "answer": "firma, bank, sığorta kampaniyaları"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "mənfəət götürmək məqsədilə digərlərindən məhsulu müəyyən qiymətə alaraq bazarda özünə hələ də məlum olmayan qiymətə satmağa",
    "options": [
      "çalişan (deməli risk edən) yeni insanlar qrupu əlavə olunmuşdur-fikrinin müəllifi kimdir:",
      " Şumpeter",
      "Kantilyon",
      " Smit",
      " Kotler"
    ],
    "answer": "Kantilyon"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Hansı iqtisadçı azad sahibkarliği istehsal azadliği və iqtisadi azadliqla eyniləşdirdirirdi?",
    "options": [
      " Şumpeter",
      "A.Marşal",
      " Fridrix Hayek",
      " Kral Fridrix",
      " R.Taqor"
    ],
    "answer": "A.Marşal"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "“Mənfəət əldə edilməsi sahibkarlıq fəaliyyətinin əsası deyil, ikinci dərəcəli məqsədidir” fikri kimə məxsusdur?",
    "options": [
      " Y.Şumpeterə",
      " K.Marksa",
      " V.Leninə",
      "V.Zombarta",
      " İ.Seyə"
    ],
    "answer": "V.Zombarta"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "V.Zombarta görə sahibkarlıq aşağıdakılardan hansının vəhdətidir?",
    "options": [
      " idarəetmə və menecmentin",
      "ağıl və fantaziyanın",
      " sadə və mürəkkəbin",
      " idxal və ixracın",
      " dəyər və zərərin"
    ],
    "answer": "ağıl və fantaziyanın"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "J.Seyə görə sahibkar kimdri?",
    "options": [
      " digərlərindən fərqlənən şəxs",
      " bacarıqlı şəxs",
      " gələcəyi düşünən şəxs",
      " bazarda yerini qoruyan şəxs",
      "risk etməyə baxmayaraq mənfəət götürmək məqsədi ilə məhsul istehsal edən şəxs"
    ],
    "answer": "risk etməyə baxmayaraq mənfəət götürmək məqsədi ilə məhsul istehsal edən şəxs"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "A.Smitə görə sahibkar kimdir?",
    "options": [
      " müqavilə bağlayan şəxs",
      " menecer",
      " kütləvi istehsalla məşğul olan şəxs",
      "öz istehsalını planlaşdıran və təşkil edən, müstəqil qərar verən və risk edən şəxs",
      " tərəfdaş axtaran şəxs"
    ],
    "answer": "öz istehsalını planlaşdıran və təşkil edən, müstəqil qərar verən və risk edən şəxs"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Sahibkar kimdir?",
    "options": [
      " əmtəə satan şəxs",
      " kommersiya fəaliyyəti ilə məşğul olan şəxs",
      " əmtəə istehsal edən şəxs",
      "risk edən şəxs",
      " əmtəələri mübadilə edən şəxs"
    ],
    "answer": "risk edən şəxs"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "“Sahibkar” ifadəsinin mahiyyəti haqqında fikir söyləyən ilk müəllif kimdir?",
    "options": [
      " V.Lenin",
      " A.Smit",
      "R.Kantilyon",
      " F.Engels",
      " K.Marks"
    ],
    "answer": "R.Kantilyon"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "A.Şapiroya görə sahibkarlıq nədir?",
    "options": [
      " Sahibkarlıq – informasiya sistemidir.",
      " Sahibkarlıq – bütöv və yenidən qurulmasıdır",
      " Sahibkarlıq – bilik və təcrübədir.",
      " Sahibkarlıq – zamanın tələbidir.",
      "Sahibkarlıq – mövcud maddi və intelektual resurslardan faydalanmaq üçün sosial-iqtisadi mexanizmlərin təşkili və yenidən"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "R.Xizricin sahibkarlığa verdiyi tərif hansıdır?",
    "options": [
      " Sahibkarlıq – gələcəyə inamdır",
      " Sahibkarlıq – ictimaiyyətlə əlaqədir.",
      " Sahibkarlıq – marketinqin funksiyasıdır.",
      "Sahibkarlıq – dəyərə malik nə isə yeni bir şeyin yaradılması prosesidir.",
      " Sahibkarlıq – inkişaf strategiyasıdır."
    ],
    "answer": "Sahibkarlıq – dəyərə malik nə isə yeni bir şeyin yaradılması prosesidir."
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "P.Drukerin sahibkarlığa verdiyi məzmun aşağıdakı bəndlərdən hansıdır?",
    "options": [
      " cəmiyyətin inkişafına təsiri",
      " dəyişiklikləri idarəetmə bacarığı",
      " ölkənin inkişafına təkan",
      " daima axtarışda olmaq",
      "idarəetmədəki yeniliklərin təşkili"
    ],
    "answer": "idarəetmədəki yeniliklərin təşkili"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "F.Hayekə görə sahibkarlığa verilən tərif hansıdır?",
    "options": [
      " Sahibkarlıq – çеviklikdir.",
      " Sahibkarlıq - uğurdur",
      " Sahibkarlıq – xüsusi fəaliyyət növüdür.",
      " Sahibkarlıq – imkanların reallaşdırılmasıdır.",
      "Sahibkarlıq – yeni iqtisadi imkanların axtarışıdır."
    ],
    "answer": "Sahibkarlıq – yeni iqtisadi imkanların axtarışıdır."
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "A.Busiqinin baxışlarına görə sahibkarlığa aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " ixtisaslaşma",
      " təmərküzləşmə",
      " resursların ilkin emalı",
      "sahibkarlıq – obyektiv iqtisadi və subyektiv psixoloji cəhətlərin vəhdəti",
      " ideyaların bir araya gətirilməsi"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq – obyektiv iqtisadi və subyektiv psixoloji cəhətlərin vəhdəti"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "V.Korolevin fikrinə görə sahibkarlıq nədir?",
    "options": [
      " istehsal amillərini əldə etmək",
      " iş görmək",
      " nəticə əldə etmək",
      "öz ideyalarını reallaşdırmaq və sosial səmərəyə nail olmaq",
      " səmərəli iş qurmaq"
    ],
    "answer": "öz ideyalarını reallaşdırmaq və sosial səmərəyə nail olmaq"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "R.Quliyevə görə sahibkarlığa hansı aiddir?",
    "options": [
      " diversifikasiya",
      " restrukturizasiya",
      " sosial gərginliyin artması",
      "səmərəli və rəqabət qabiliyyətli iqtisadiyyat sisteminin formalaşması",
      " maliyyə mənbəyinin diversifikasiyası"
    ],
    "answer": "səmərəli və rəqabət qabiliyyətli iqtisadiyyat sisteminin formalaşması"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "A.Şəkərəliyevə görə sahibkarlıq?",
    "options": [
      " xüsusi marağın artması",
      " özəl sektorun inkişafı",
      " bazarın böyüməsi",
      " varlılar təbəqəsinin yaranması",
      "işgüzar münasibətlərin formalaşması"
    ],
    "answer": "işgüzar münasibətlərin formalaşması"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Ə.Əlirzayevin qənaətinə görə sahibkarlıq?",
    "options": [
      " kölgə iqtisadiyyatı",
      " keçid iqtisadiyyatı",
      "bazar iqtisadiyyatının ilkin şəraiti",
      " münasibətlərin formalaşması",
      " yoxsulluğun aradan qaldırılması"
    ],
    "answer": "bazar iqtisadiyyatının ilkin şəraiti"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "S.Səfərova görə sahibkarlıq nədir?",
    "options": [
      " tərəfdaşlıqdır",
      " özəl sektordur",
      " himayəçidir",
      " təminatçıdır",
      "iqtisadi inkişafın təməl daşıdır"
    ],
    "answer": "iqtisadi inkişafın təməl daşıdır"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Akademik Z.Səmədzadəyə görə sahibkarlıq nədir?",
    "options": [
      " Sahibkarlıq – ehtiyyat mənbəyidir.",
      "Sahibkarlıq – iqtisadi artımın strateji resursudur.",
      " Sahibkarlıq – bir varlıqdır.",
      " Sahibkarlıq – qazanc mənbəyidir",
      " Sahibkarlıq – gəlir məndəyidir."
    ],
    "answer": "Sahibkarlıq – iqtisadi artımın strateji resursudur."
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti necə bir funksiyadır?",
    "options": [
      " sosial",
      " özəl",
      " ictimai",
      " siyasi",
      "iqtisadi"
    ],
    "answer": "iqtisadi"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "“Neoklassik sintez” nəzəriyyəsinin metodoloji bazası əsasında sahibkarlığın problemlərinin həlli nə ilə nəticələndi?",
    "options": [
      "sahibkarlığın iqtisadi, sosial və psixoloji aspektlərinin vəhdəti ilə",
      " sahibkarlıq ordusunun azalması ilə",
      " sahibkarlıq fəaliyyətinə münasibətin dəyişməsi ilə",
      " sahibkarlıq ordusunun artması ilə",
      " sahibkarlığa dövlət dəstəyi ilə"
    ],
    "answer": "sahibkarlığın iqtisadi, sosial və psixoloji aspektlərinin vəhdəti ilə"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "“Neoklassik sintez” nəzəriyyəsinin banisi kimdir?",
    "options": [
      " R.Nikson",
      " Y.Şumpeter",
      " P.Druker",
      "P.Samuelson",
      " R.Kantilyon"
    ],
    "answer": "P.Samuelson"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatı şəraitində sahibkarlıq fəaliyyətinin inkişaf mərhələlərinə aşağıdakılardan hansı aid deyil?",
    "options": [
      "Sahibkarlıq müvəqqəti gəlir əldə etmək üçün qurulan istehsal sistemidir.",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " məhdud iqtisadi resurslar şəraitində öz kapitalını mənfəət əldə etmək üçün konkret sahəyə yönəltmək",
      " Sahibkarlıq istehsalı təşkil və idarə etməklə bağlı işgüzar fəaliyyətdir.",
      " Sahibkarlıq risklə bağlı olan, qeyir-müəyyənlik və informasiya qıtlığı şəraitində həyata keçirilən fəaliyyətdir."
    ],
    "answer": "Sahibkarlıq müvəqqəti gəlir əldə etmək üçün qurulan istehsal sistemidir."
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "İqtisadiyyatın dövlət tənzimlənməsinin ən mühüm istiqaməti kimi tətbiq olunan metodlar:",
    "options": [
      " mühasibat uçotu metodu",
      " uçot metodu",
      " bazar metodu",
      " SWOT analizi",
      "inzibati və iqtisadi metod"
    ],
    "answer": "inzibati və iqtisadi metod"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "C.Keynsin iqtisadi təliminin əsasını nələr təşkil edir?",
    "options": [
      " əmtəələrin çeşidləri",
      " əmtəələrin bazardakı payı",
      "sahibkarlıq fəaliyyətində spekulyativ və kommersiya cəhətlərinin qabardılması",
      " inflyasiyanın səviyyəsinə nəzarətin gücləndirilməsi",
      " şübhə və narahatlıqların aradan qaldırılması"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq fəaliyyətində spekulyativ və kommersiya cəhətlərinin qabardılması"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "Sahibkarlığın inkişaf mərhələlərinə aid deyil?",
    "options": [
      " sahibkarlıq subyektinin öz mənfəətini istehsala yönəltməsi",
      " sahibkarlıq subyektinin mənfəət əldə etmək məqsədi",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " sahibkarlıq subyektlərinin risk etmək cəhdi",
      "haqsız rəqabətə can atmaq"
    ],
    "answer": "haqsız rəqabətə can atmaq"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Aşağıdakılardan hansılar iqtisadi məktəb və cərəyanlara aiddir?",
    "options": [
      " kommunizm quruluşu",
      " kapitalizm quruluşu",
      "merkantilizm, klassik məktəb, marjinalizm, almantarixi məktəbi, marksizm",
      " sosializm quruluşu",
      " feodalism quruluşu"
    ],
    "answer": "merkantilizm, klassik məktəb, marjinalizm, almantarixi məktəbi, marksizm"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "K.Marks təlimində sahibkarlıq fəaliyyətinin özünəməxsusluğu nədən ibarətdir?",
    "options": [
      "kapitalist və sahibkar anlayışlarını bir-birindən ayırmaması",
      " dəyər və izafi dəyər nəzəriyyəsi",
      " iqtisadi fəaliyyətin üstünlüyü",
      " klassik nəzəriyyə",
      " muzdlu fəhlələr tərəfindən yaradılan dəyər"
    ],
    "answer": "kapitalist və sahibkar anlayışlarını bir-birindən ayırmaması"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "A.Marşala görə sahibkarlığın səciyyəvi cəhətləri hansıdır?",
    "options": [
      " iqtisadi təzahür",
      "istehsal azadlığı və iqtisadi azadlıq",
      " iqtisadi sistem",
      " faəliyyət prinsipi",
      " irəli can atmaq"
    ],
    "answer": "istehsal azadlığı və iqtisadi azadlıq"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Y.Şumpeterin fikrincə sahibkar kimdir?",
    "options": [
      " biliklik və bacarıqlı şəxs",
      " varlanmaq istəyən şəxs",
      " özü haqqında düşünən şəxs",
      " özünə hörmət edən şəxs",
      "yenilikçi (novator) şəxs"
    ],
    "answer": "yenilikçi (novator) şəxs"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "V.Zombarta görə sahibkarlığın məzmununu nə əhatə edir?",
    "options": [
      "daim inkişaf etmək, çiçəklənmək, genişlənmək",
      " bazarı tənzimləyən şəxs",
      " daim axtarışda olmaq",
      " tələb-təklifə diqqət etmək",
      " daim bazarı nəzarətdə saxlamaq"
    ],
    "answer": "daim inkişaf etmək, çiçəklənmək, genişlənmək"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Sahibkarliq funksiyalarının yerinə yetirilməsi zamanı xarici mühitin tərkib hissəsi olan makromühitin ünsürlərinə aiddir:",
    "options": [
      " Istehsal və bazar infrastrukturunun təhlili",
      " Cəmiyyətin elmi-texniki və texnoloji inkişaf səviyyəsinin təhlili",
      " Iqtisadi vəziyyətin təhlili",
      " Cəmiyyətin elmi-texniki və texnoloji inkişaf səviyyəsinin təhlili",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "O. Vixanskiy və A. Naumova görə sahibkarliq mühitinin neçə hissədən ibarətdir:",
    "options": [
      "3",
      " 2",
      " 1",
      " 4",
      " 5"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "C.Keynsə görə işgüzar fəaliyyət subyektlərinin qarşılaşdığı risk formalarına aid deyil:",
    "options": [
      " bütün variantlar doğrudur",
      " Kreditorun riski",
      "Sahibkarın hüquqi varisinin olmaması",
      " Sahibkarlıq riski",
      " Pul vahidinin məzənnəsinin mümkünlüyü"
    ],
    "answer": "Sahibkarın hüquqi varisinin olmaması"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Fotterə görə riskli əməliyyatlar nəticəsində sahibkara dəyən zərərin neçə səviyyəsi var:",
    "options": [
      " 4 səviyyə",
      " 7 səviyyə",
      " 6 səviyyə",
      "3 səviyyə",
      " 5 səviyyə"
    ],
    "answer": "3 səviyyə"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "C.Keynsə görə işşgüzar fəaliyyət subyektlərinin qarşılaşdığı risk formalarına aid olanı seçin:",
    "options": [
      " monarxın mövcudluğu",
      " neoklassiklərin vurğuladığı risklər",
      " doğru variant yoxdur",
      "sahibkarlıq riski",
      " menecer özbaşnalığı"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq riski"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "C.Keynsə görə bazar iqtisadiyyatı şəraitində işgüzar fəaliyyətin subyektlərinin qarşılaşdığı neçə risk forması var:",
    "options": [
      " 5",
      " 2",
      " 4",
      " 6",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Marşala görə sahibkarın innovasiya fəaliyyəti............",
    "options": [
      " sahibkarın innovasiya fəaliyyəti onun işgüzar fəaliyyətinin əsas məzmunudur",
      " Bütün variantlar doğrudur",
      " yeni iqtisadi davranışın yaradıcısıdır",
      "iqtisadiyyatın ümumi təkamülünün vacib həlqəsi, iqtisadi proseslərin sürətləndiricisidir",
      " yeni iqtisadi şəraitin yaradıcısıdır"
    ],
    "answer": "iqtisadiyyatın ümumi təkamülünün vacib həlqəsi, iqtisadi proseslərin sürətləndiricisidir"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "Sahibkarlıq mühiti nədir?",
    "options": [
      " İşgüzar fəaliyyətin həyata keçirilməsinə təsir göstərməyən şəraitin və amillərin məcmusu qəbul edilir.",
      " Sahibkarlıq mühiti kimi yalnız marketinq fəaliyyətin həyata keçirilməsinə təsir göstərən şəraitin və amillərin məcmusu qəbul edilir.",
      " Sahibkarlıq mühiti kimi işgüzar fəaliyyətin həyata keçirilməməsinə təsir göstərən şəraitin və amillərin məcmusu qəbul edilir.",
      " Sahibkarlıq mühiti kimi işgüzar fəaliyyətin həyata keçirilməsinə təsir göstərməyən şəraitin və amillərin məcmusu qəbul edilir.",
      "Sahibkarlıq mühiti kimi işgüzar fəaliyyətin həyata keçirilməsinə təsir göstərən şəraitin və amillərin məcmusu qəbul edilir."
    ],
    "answer": "Sahibkarlıq mühiti kimi işgüzar fəaliyyətin həyata keçirilməsinə təsir göstərən şəraitin və amillərin məcmusu qəbul edilir."
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatı şəraitində istehsal ehtiyatları hansılardır?",
    "options": [
      " Heç bir variant düzgün deyil",
      " Torpaq, Sərmayə, Reklam və Sahibkarlıq qabiliyyəti",
      " Torpaq, Tədarük və Sahibkarlıq qabiliyyəti",
      " Kommersiya, maliyyə, istehsal və konsultativ",
      "Torpaq, Kapital, Əmək və Sahibkarlıq qabiliyyəti"
    ],
    "answer": "Torpaq, Kapital, Əmək və Sahibkarlıq qabiliyyəti"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti qarşısında duran əsas problemlər hansılardır?",
    "options": [
      " Kreditlərin azaldılması və vergi yükünün artırılması",
      " Multireqressiv hesablamalar və marketinq",
      " Bazarda payın azaldılması və reklam siyasəti",
      "Satışın həcminin artırılması, məhsulun keyfiyyəti və qiymət siyasəti",
      " Satış həcminin və reklam xərclərinin azaldılması"
    ],
    "answer": "Satışın həcminin artırılması, məhsulun keyfiyyəti və qiymət siyasəti"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Sahibkarlığın sosial-iqtisadi aspektləri necədir?",
    "options": [
      " dəyişkəndir",
      " sadədir",
      " mürəkkəbdir",
      "çox cəhətlidir",
      " ümumidir"
    ],
    "answer": "çox cəhətlidir"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Təsərrüfat fəaliyyətinin xarakteri, onun məzmunu, psixoloji strukturu hansı mexanizmləri yaradır?",
    "options": [
      " inkişaf-dinamik mexanizmi",
      " ictimai və fərdi mexanizmləri",
      " zərər və xərclər mexanizmi",
      "sosial siyasət və sosial mexanizmləri",
      " alqı-satqı mexanizmi"
    ],
    "answer": "sosial siyasət və sosial mexanizmləri"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "O.Vüxanskiy və A.Naumov sahibkarlıq mühitinin 3 hissədən ibarət olduğunu bildirirlər?",
    "options": [
      " xarici, daxili, texnoloji",
      " iqtisadi, siyasi, beynəlxalq mühit",
      " biznes mühiti, mikroəhatə, iqtisadi mühit",
      "makroəhatə, rəqabət mühiti, daxili mühit",
      " sosial, psixoloji, ideoloji"
    ],
    "answer": "makroəhatə, rəqabət mühiti, daxili mühit"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "A.Xoskinqin fikrincə, sahibkarlıq mühitinin ünsürlərinə aşağıdakılardan hansını aid etmək olar?",
    "options": [
      " fiziki və coğrafi mühit, korporativ sosial məsuliyyət, təşkilati mühit",
      " xarici mühit, daxili mühit, korporativ mədəniyyət",
      " beynəlxalq mühit, siyasi mühit, daxili mühit",
      " institusional mühit, təşkilati struktur, menecment mühiti",
      "iqtisadi mühit, texnoloji mühit, sosial şərait, sosial-mədəni mühit"
    ],
    "answer": "iqtisadi mühit, texnoloji mühit, sosial şərait, sosial-mədəni mühit"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "Sahibkarlıq riskini hansı qruplara bölmək məqsədəuyğundur?",
    "options": [
      "sığortalana bilməyən və sığortalana bilən qruplara",
      " idarə olunan və idarə olunmayan qruplara",
      " görünən və görünməyən qruplara",
      " adi və mürəkkəb qruplara",
      " qeyri-müəyyən qruplara"
    ],
    "answer": "sığortalana bilməyən və sığortalana bilən qruplara"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "İşgüzar fəaliyyətin risklə bağlı olmaq cəhətini aşağıdakılardan hansılar qəbul etmişdir?",
    "options": [
      "J.Sey, Zombart, Şumpeter, Marşall",
      " A.Volkov, A.Rok, T.Perkiniç, Y.Klyaner",
      " İ.Stalin, L.Brejnev, N.Kosegin, K.Jukov",
      " K.Marks, F.Engels, V.Lenin, İ.Stalin",
      " A.Smit, C.Keyns, D.Fotter, P.Samuelson"
    ],
    "answer": "J.Sey, Zombart, Şumpeter, Marşall"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti hansı şəraitdə baş verir?",
    "options": [
      " fors-major şəraitdə",
      " arzu olunan şəraitdə",
      "qeyri-müəyyənlik və risk şəraitində baş verir",
      " fəaliyyəti mümkün olan şəraitdə",
      " istənilən vaxtda baş verir"
    ],
    "answer": "qeyri-müəyyənlik və risk şəraitində baş verir"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Tarixi təkamül baxımından sahibkarlıq fəaliyyətini hansı fəaliyyətlərə bölmək olar?",
    "options": [
      " idarəetmə fəaliyyətinə",
      " istehsal resurslarının birləşdirilməsi fəaliyyətinə",
      "klassik (ənənəvi) və innovasiya fəaliyyətinə",
      " texnoloji avadanlıqların quraşdırılması fəaliyyətinə",
      " İdxal-ixrac fəaliyyətinə"
    ],
    "answer": "klassik (ənənəvi) və innovasiya fəaliyyətinə"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Sahibkarın innovasiya ilə bağlı fəaliyyəti haqqında təlim ilk dəfə kim tərəfindən yaradılmışdır?",
    "options": [
      " R.Kontilyon",
      " V.Zombart",
      " R.Kour",
      " S.Simon",
      "Y.Şumpeter"
    ],
    "answer": "Y.Şumpeter"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Biznes fəaliyyətində səmərəli qərarlar qəbul edilməsi zamanı sahibkar hansı keyfiyyətlərə malik olmalıdır?",
    "options": [
      " hücum strategiyasını müəyyənləşdirməyi bacarmaq",
      " çoxillik təcrübəyə malik olmaq",
      " yüksək natiqliyə malik olmaq",
      "sahibkarlıq fəaliyyəti üzrə tələb edilən ümumi biliyə malik olmaq",
      " yüksək idarəetmə bacarığına malik olmaq"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq fəaliyyəti üzrə tələb edilən ümumi biliyə malik olmaq"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti zamanı muzdlu işçilərin əməyindən istifadə edilirmi?",
    "options": [
      " məlum deyil",
      " xeyr",
      " vacib deyil",
      " lüzum yoxdur",
      "bəli"
    ],
    "answer": "bəli"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "İşgüzar fəaliyyət zamanı sahibkar tərəfindən hansı işlər yerinə yetirilməlidir?",
    "options": [
      " işgüzar dairələri müəyyən etmək",
      " işgüzar münasibətlərin qurulması",
      " tərəfdaşları seçmək",
      " məqsədlərini müəyyən etmək",
      "sahibkarlıq fəaliyyətinin növünü, sahəsini, istiqamətini, metodlarını və vasitələrini müəyyən etmək"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq fəaliyyətinin növünü, sahəsini, istiqamətini, metodlarını və vasitələrini müəyyən etmək"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "İqtisad elmində istehsalın üç amili nəzəriyyəsinin banisi kimdir?",
    "options": [
      " V.Lenin",
      " A.Smit",
      " Y.Şumpeter",
      "B.Sey",
      " F.Kotler"
    ],
    "answer": "B.Sey"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "İstehsalın ənənəvi üç amilinin qiymət vahidləri kimi nələr çıxış edir?",
    "options": [
      " gəlir",
      " istehlak şeyləri",
      "renta mənfəət və əmək haqqı",
      " divident",
      " istehsal vahidləri"
    ],
    "answer": "renta mənfəət və əmək haqqı"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "",
    "options": [
      "etməmişdir?",
      " feodalizm",
      "kommunizm",
      " kapitalizm",
      " düzgün cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "kommunizm"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "İstehsal ehtiyyatlarının ən əlverişli kombinasiyasının seçilməsinə təsir edən amillər?",
    "options": [
      " amillərin çoxluğu",
      "daxili və xarici iqtisadi və texniki amillər",
      " daxili mühit amillərinin zəruriliyi",
      " siyasi amillər",
      " xarici mühit amillərinin mövcudluğu"
    ],
    "answer": "daxili və xarici iqtisadi və texniki amillər"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "İqtisadi resursların kombinasiyası dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      " resursların uçota alınması",
      "müsəsisə tərəfindən istehsal edilən məhsul",
      " yarımfabrikatların mövcudlu",
      " resursların anbara daxil edilməsi",
      " müəssisəyə cəlb edilən xammalın çeşidi"
    ],
    "answer": "müsəsisə tərəfindən istehsal edilən məhsul"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "İstehsal amilinə aid deyil?",
    "options": [
      " torpaq",
      "müəssisənin strukturu",
      " kapital",
      " ideya",
      " əmək"
    ],
    "answer": "müəssisənin strukturu"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "Sahibkar tərəfindən yerinə yetirilən əsas funksiya hansıdır?",
    "options": [
      " resursların çoxluğu",
      "iqtisadi resursların birləşdirilməsi",
      " kapitalın əldə edilməsi",
      " sexin strukturu",
      " istehsal prosesinin quruluşu"
    ],
    "answer": "iqtisadi resursların birləşdirilməsi"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti məqsədinə çatmaq üçün sahibkar hansı keyfiyyətlərə malik olmalıdır?",
    "options": [
      " idarəedici, strateji, qabaqlayıcı",
      "iqtisadi, psixoloji, təşkilati, təşəbbüskarlıq",
      " mülayim, bacarıqlı, natiq",
      " tənbəl və məsuliyyətsiz",
      " yenilikçi, novator, uzaqgörən"
    ],
    "answer": "iqtisadi, psixoloji, təşkilati, təşəbbüskarlıq"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "Sahibkarlıqda sosial problemlərin formalaşdığı yer:",
    "options": [
      " istehsal",
      "təsərrüfat və cəmiyyət",
      " sahə",
      " anbar",
      " sex"
    ],
    "answer": "təsərrüfat və cəmiyyət"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "Sosial-psixoloji və sosial-iqtisadi məqsəd nədir?",
    "options": [
      " sosial durumun bərpa edilməsi",
      "rəhbərlik etmək və başqalarına təsir göstərə bilmək, müvəffəqiyyətə doğru addımlamaq",
      " zəruri tədbirləri həyata keçirmək",
      " problemləri həll etmək",
      " qeyri-müəyyən şəraitdən baş çıxarmaq"
    ],
    "answer": "rəhbərlik etmək və başqalarına təsir göstərə bilmək, müvəffəqiyyətə doğru addımlamaq"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "Qiymət sahibkarlıq fəaliyyətində hansı rolu oynayır?",
    "options": [
      " tənzimləmə rolunu",
      "iqtisadi vasitə rolunu",
      " müəyyənetmə rolunu",
      " stimullaşdırıcı rolunu",
      " cəlbetmə rolunu"
    ],
    "answer": "iqtisadi vasitə rolunu"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti qarşısında duran problem?",
    "options": [
      " məhsulun qiymətinin yüksəldilməsi",
      "satışın həcminin artırılması",
      " istehlakçıların zövqünü oxşamaq",
      " əmtəənin keyfiyyəti",
      " məhsulun çeşidinin yaxşılaşdırılması"
    ],
    "answer": "satışın həcminin artırılması"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "Sahibkarlıq iqtisadiyyatı deyəndə nə başa düşülür?",
    "options": [
      " sosial yönümlü fəaliyyət",
      "mənfəət naminə həyata keçirilən fəaliyyət",
      " cəmiyyət üçün fəaliyyət",
      " şəxsi marağı təmin etmək üçün fəaliyyət",
      " bazara yönələn fəaliyyət"
    ],
    "answer": "mənfəət naminə həyata keçirilən fəaliyyət"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "Mənfəətin yüksək səviyyəsi sahibkarlıq fəaliyyəti üçün hansı rolu oynayır?",
    "options": [
      " kənar təsirlərdən qorunma",
      "sahibkarlığın fəaliyyət dairəsini genişləndirmə",
      " texnoloji prosesi sürətləndirmə",
      " avadanlıqları əldə etmə",
      " zəruri işləri yerinə yetirmə"
    ],
    "answer": "sahibkarlığın fəaliyyət dairəsini genişləndirmə"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "Mənfəətin aşağı səviyyəsi biznes üçün hansı rolu oynayır?",
    "options": [
      " hücum rolunu",
      "qoruyucu amil rolunu",
      " müəyyənetmə rolunu",
      " kənarlaşma rolunu",
      " nəzarət rolunu"
    ],
    "answer": "qoruyucu amil rolunu"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "İqtisadiyyatın inkişaf mərhələsindən, səviyyəsindən və həcmindən asılı olmayaraq sahibkarlığın məqsədi:",
    "options": [
      " məhsuldarlığa nail olmaq",
      "mənfəət əldə etmək",
      " məşğulluğu artırmaq",
      " qələbə qazanmaq",
      " rentabelliyi yüksəltmək"
    ],
    "answer": "mənfəət əldə etmək"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "İngilis tədqiqatçisi X. Velu kiçik, orta və iri həcmli müəssisələrin təsnifləşdirilməsini nə zaman yatmışdır:",
    "options": [
      " 1954",
      " 1998",
      " 1965",
      " 1987",
      "1980"
    ],
    "answer": "1980"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "İngilis tədqiqatçisi X. Veluya görə kiçik, orta və iri həcmli müəssisələri bir-birindən fərqləndirən cəhətlərə aşağidakilari aiddir:",
    "options": [
      " işçilərlə yaradilan münasibətlərin xüsusiyyətləri",
      " müəssisənin idarə edilməsinin xüsusiyyətləri",
      " müəssisənin maliyyələşdirilməsinin xüsusiyyətləri",
      " məhsulun istehsal edilməsinin xüsusiyyətləri",
      "bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "Kiçik sahibkar müstəqil bir adam kimi məşhurdur-fikrinin müəllifi kimdir?",
    "options": [
      " Sey",
      " Kantilyon",
      " Lenin",
      " Şumpeter",
      "C.Helbreyt"
    ],
    "answer": "C.Helbreyt"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "Müəssisələr təsnifləşdirilmə xüsusiyyətinə görə neçə yerə bölünür:",
    "options": [
      " 1",
      " 5",
      " 4",
      "3",
      " 2"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "",
    "options": [
      " İdxal imkanları genişləndirilir",
      " İstehsal sektorunun genişləndirilməsini təmin edir",
      "Sağlam rəqabət mühiti yaradır",
      " Struktur yenidənqurulmasını pisləşdirir",
      " İş yerlərinin bağlanmasına səbəb olur"
    ],
    "answer": "Sağlam rəqabət mühiti yaradır"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "Kiçik və orta biznesin əsas ehtiyacları hansılardır?",
    "options": [
      "Məhdud resurslar və tədqiqat imkanlarının məhdud olması",
      "",
      " İxtisaslı kadrların işə cəlb edə bilməsi",
      " Biznes-idarəetmə sisteminin güclü olması",
      " Geniş maliyyə resursları və tədqiqat imkanlarının yetərliolması"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "Dünyada ümumi biznesin neçə faizini KOS (kiçik və orta sahibkarlıq) təşkil edir?",
    "options": [
      " 19.00%",
      "90%",
      " 45.00%",
      " 35.00%",
      " 30.00%"
    ],
    "answer": "90%"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "Azərbaycanda sahibkarlıq subyektləri hansı qruplara görə təsnifatlaşdırılır?",
    "options": [
      " Fərdi, orta və iri",
      " Fərdi, mikro və iri",
      "Fərdi, mikro, orta və iri",
      " Kiçik, orta və iri",
      " Belə bir təsnifat yoxdur"
    ],
    "answer": "Fərdi, mikro, orta və iri"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "Kiçik sahibkarlığın fəaliyyət dairəsini müəyyən edən səbəblər hansılardır?",
    "options": [
      "Məhdud satış bazarı və məhsul istehsalı üçün zəruri resursların az olması",
      " Mövcud fəaliyyət sahəsinin aşağı təsərrüfat riski ilə səciyyələnməsi",
      " Kütləvi istehsalın yeni məhsul buraxılışını operativ şəkildə mənimsəməsi",
      " Orta və iri ölçülü müəssisələrin iqtisadi cəhətdən əlverişsiz davranışı",
      " Geniş satış bazarı"
    ],
    "answer": "Məhdud satış bazarı və məhsul istehsalı üçün zəruri resursların az olması"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "Dünya Bankının yanaşmasına görə kiçik və orta biznesin həcmi əsasən hansı meyarlara görə qruplaşdırılır?",
    "options": [
      " 1-510 nəfərlik işçi heyəti və İllik dövriyyəsi, 10 mln. dollardan çox",
      " 10-50 nəfərlik işçi heyəti və İllik dövriyyəsi, 30 mln. dollardan çox",
      " 100-500 nəfərlik işçi heyəti və İllik dövriyyəsi, 500 mln. dollardan çox",
      "50-100 nəfərlik işçi heyəti və İllik dövriyyəsi, 50 mln. dollardan çox",
      " 1000-5000 nəfərlik işçi heyəti və İllik dövriyyəsi, 500 mln. dollardan çox"
    ],
    "answer": "50-100 nəfərlik işçi heyəti və İllik dövriyyəsi, 50 mln. dollardan çox"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "Sahibkarlıqla məşğul olan müəssisələrin həcminə görə təsnifləşdirilməsi meyarları hansılardır?",
    "options": [
      " Keçid dövrünü yaşayan keçmiş sosialist dövlətlərində həyata keçirilən özəlləşdirmə prosesi və investisiya həcmi",
      "İşçilərin sayı və satılan məhsulun dəyər ifadəsində həcmi",
      " Belə meyar yoxdur",
      " Kiçik sahibkarlığı əhatə edən mühit və dövlətin himayəsi",
      " Kiçik, orta və iri sahibkarlığın əlaqələndirilməsi"
    ],
    "answer": "İşçilərin sayı və satılan məhsulun dəyər ifadəsində həcmi"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "Sahibkarlıq mülkiyyət mənsubiyyətinə görə necə təsnifatlaşdırılır?",
    "options": [
      " Kiçik, orta və iri sahibkarlığı",
      "Fərdi (xüsusi), kollektiv, dövlət və birgə sahibkarlıq",
      " İstehsal, kommersiya, maliyyə və konsaltinq sahibkarlığı",
      " Yerli, region, ümumölkə və beynəlxalq səviyyədə həyata keçirilən sahibkarlığı",
      " Sənaye, kənd təsərrüfatı, nəqliyyat və ticarətdə həyata keçirilən sahibkarlığı"
    ],
    "answer": "Fərdi (xüsusi), kollektiv, dövlət və birgə sahibkarlıq"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyət sahəsinə görə hansı sahələr üzrə qruplaşdırılır?",
    "options": [
      " Heç bir variant düzgün deyil",
      " İstehsal, kommersiya, maliyyə və konsaltinq sahibkarlığı",
      " Fərdi (xüsusi), kollektiv, dövlət sahibkarlığına və birgə sahibkarlığı",
      " Kiçik, orta və iri sahibkarlıq",
      "Sənaye, kənd təsərrüfatı, nəqliyyat və ticarətdə həyata keçirilən sahibkarlıq"
    ],
    "answer": "Sənaye, kənd təsərrüfatı, nəqliyyat və ticarətdə həyata keçirilən sahibkarlıq"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin həcminə görə hansılardır?",
    "options": [
      " Fərdi (xüsusi), kollektiv, dövlət sahibkarlığına və birgə sahibkarlıq",
      " Kommersiya, istehsal, maliyyə və konsultativ sahibkarlıq",
      " Sənaye, kənd təsərrüfatı, nəqliyyat və ticarətdə həyata keçirilən sahibkarlıq",
      " Heç bir variant düzgün deyil",
      "Kiçik, orta və iri sahibkarlıq"
    ],
    "answer": "Kiçik, orta və iri sahibkarlıq"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "İnvestisiya mühitinə nələr aiddir?",
    "options": [
      " ÜDM həcmi",
      " əmək resursları",
      "əlverişli investisiya mühiti",
      " əmək haqqı",
      " büdcə defisiti"
    ],
    "answer": "əlverişli investisiya mühiti"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "Sahibkarlıq formalarının əsas fərqləndirmə meyarlarından biri aşağıdakılardan hansıdır?",
    "options": [
      " fərdi sahibkarlıq",
      " icarə müəssisə",
      " müştərək müəssisə",
      "istehsal vasitələri üzərində mülkiyyət",
      " kollektiv sahibkarlıq"
    ],
    "answer": "istehsal vasitələri üzərində mülkiyyət"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin formaları bir-birilə necə əlaqədardırlar?",
    "options": [
      " yaxın əlaqə",
      " üzvi əlaqə",
      " birgə əlaqə",
      "sıx-qarşılıqlı əlaqə",
      " uzaq əlaqə"
    ],
    "answer": "sıx-qarşılıqlı əlaqə"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "Hansı xarakterik cəhət sahibkarı biznesmendən fərqləndirir?",
    "options": [
      " özünə inam",
      " vicdan",
      " məsuliyyət",
      "novatorluq",
      " inadkarlıq"
    ],
    "answer": "novatorluq"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "Bazar konyukturası nə deməkdir?",
    "options": [
      " təşkilat",
      " sosial şərait",
      " qeyri müəyyənlik",
      "ümumi vəziyyət",
      " ticarət"
    ],
    "answer": "ümumi vəziyyət"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "Sahibkarlıqda mal göstəricilərinə nə aiddir?",
    "options": [
      " satış, ixrac, idxal",
      " malların bölüşdürülməsi, ixrac imkanları",
      " bölüşdürmə kanalları, marketinq",
      "çeşid, keyfiyyət, qutunun dizaynı",
      " reklam büdcəsi, ixrac imkanları"
    ],
    "answer": "çeşid, keyfiyyət, qutunun dizaynı"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "SWOT anlayışı nə deməkdir?",
    "options": [
      " rentabellik, marketinq araşdırmaları",
      " məhsuldarlıq, trend, səviyyə",
      " marketinq tədqiqatları, marjinal nöqtə",
      "müəssisənin güclü və zəif tərəfləri, imkanlar və təhlükələr",
      " maya dəyəri, mənfəət göstəriciləri"
    ],
    "answer": "müəssisənin güclü və zəif tərəfləri, imkanlar və təhlükələr"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "İri sahibkarlığın digərlərindən əsas fərqi hansıdır?",
    "options": [
      " bazarda məhsulun payı",
      "buraxılan məhsulun kütləviliyi və onların çeşidinin sabitliyi",
      " məhsuldarlığın yüksək olması",
      " əmək haqqının yüksək olması",
      " alıcılıq qabiliyyətinin artması"
    ],
    "answer": "buraxılan məhsulun kütləviliyi və onların çeşidinin sabitliyi"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "İri sahibkarlığın fərqli cəhətlərindən biri qeyd edilənlərdən hansıdır?",
    "options": [
      " masştabın ölçüsü",
      "sosial bazanın olması",
      " informasiya bolluğu",
      " informasiya qıtlığı",
      " inkişaf tempi"
    ],
    "answer": "sosial bazanın olması"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "İqtisadiyyatda iri sahibkarlığın çatışmazlığına hansı aiddir?",
    "options": [
      " innovativ dəyişikliklər",
      " müəssisənin iri həcmi",
      "tədqiqatların nəticələrinin tez bir zamanda istehsala tətbiqinin məhdud olması",
      " müəssisənin optimal həcmi",
      " texniki-texnoloji dəyişikliklər"
    ],
    "answer": "tədqiqatların nəticələrinin tez bir zamanda istehsala tətbiqinin məhdud olması"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "İqtisadiyyatda iri biznesin aparıcı roluna hansı aiddir?",
    "options": [
      " yaxın strategiyaya malik olmaq",
      "istehsalın yüksək səviyyədə ictimailəşməsi",
      " imkanların məhdud olması",
      " istehsalın amortizasiyası",
      " kadrların ixtisas səviyyəsi"
    ],
    "answer": "istehsalın yüksək səviyyədə ictimailəşməsi"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "İngilis tədqiqatçısı X.Veli kiçik, orta və iri həcmli müəssisələrin təsnifləşdirilməsi meyarlarına aşağıdakılardan hansını aid etməmişdir?",
    "options": [
      " müəssisə qarşısında duran məqsədin müəyyən edilməsinin xüsusiyyətləri",
      "müəssisənin restrukturizasiyasının xüsusiyyətləri",
      " məhsulun istehsal edilməsinin xüsusiyyətləri",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " müəssisənin idarə edilməsinin xüsusiyyətləri"
    ],
    "answer": "müəssisənin restrukturizasiyasının xüsusiyyətləri"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "C.Helbreyt kiçik sahibkarı necə xarakterizə edib?",
    "options": [
      " Kiçik sahibkar irəlidə gedəndir",
      " Kiçik sahibkar idarəetməni biləndir.",
      "Kiçik sahibkar müstəqil bir adam kimi məşhurdur.",
      " Kiçik sahibkar nəticəyə nail olandır.",
      " Kiçik sahibkar hər şeyi hiss edəndir."
    ],
    "answer": "Kiçik sahibkar müstəqil bir adam kimi məşhurdur."
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "Kiçik müəssisələrin orta və iri müəssisələrə nisbətən üstünlüyü:",
    "options": [
      " idarəetmənin spesifikliyi",
      "ilkin kapitalın azlığı",
      " istehsal tullantılarının azlığı",
      " idarəetmənin iyerarxiyalılığı",
      " çeşidlərin çoxluğu"
    ],
    "answer": "ilkin kapitalın azlığı"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "Müəssisələrin kiçik, orta və iri sahibkarlığa aid edilməsi hansı ölkələrdə həyata keçirilir?",
    "options": [
      " sosialist ölkələrində",
      "bazar ölkələrində",
      " qərb ölkələrində",
      " asiya ölkələrində",
      " avropa ölkələrində"
    ],
    "answer": "bazar ölkələrində"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "Dünya ölkələrinin təcrübəsində sahibkarlıqla məşğul olan müəssisələr hansı göstəricilərə görə təsnifləşdirilir?",
    "options": [
      " ümumi milli məhsul, ümumi daxili məhsul, əmək məhsuldarlığı",
      "işçilərin sayı, əsas kapitalın dəyəri, satlıq məhsulun həcmi, kapital qoyuluşunun həcmi",
      " fondtutumu, iqtisadi artım, iqtisadi inkişaf, heyətin tərkibi",
      " işçilərin sayı, məhsuldarlıq, əmək haqqı, vergi dərəcəsi",
      " işin həcmi, istehsal heyətinin quruluşu, fondverimi"
    ],
    "answer": "işçilərin sayı, əsas kapitalın dəyəri, satlıq məhsulun həcmi, kapital qoyuluşunun həcmi"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "Birgə sahibkarlığın məqsədi nədir?",
    "options": [
      " istehlakçı toplamaq",
      "mənfəət əldə etmək",
      " beynəlxalq bazara çıxış",
      " divident almaq",
      " uğura nail olmaq"
    ],
    "answer": "mənfəət əldə etmək"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "Birgə müəssisələr xarici investisiyaları cəlb edərkən qanunvericilikdə nəzərdə tutulduğu kimi hansı hüquqlara diqqət yetirilir?",
    "options": [
      " müqavilə şərtlərinə",
      "xarici investorların hüquqları, vəzifələri və məsuliyyətlərinin müəyyənləşdirilməsinə",
      " müqavilə güzəştlərinə",
      " müqavilənin müddətinə",
      " tərəflərin razılığına"
    ],
    "answer": "xarici investorların hüquqları, vəzifələri və məsuliyyətlərinin müəyyənləşdirilməsinə"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "Xarici investisiyaların cəlb edilməsinin əsas iqtisadi vasitəsi hansıdır?",
    "options": [
      " məşğulluğun səviyyəsi",
      " idxalın səviyyəsi",
      "vergi güzəştləri",
      " amortizasiya ayırmaları",
      " informasiya bolluğu"
    ],
    "answer": "vergi güzəştləri"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "Birgə sahibkarlıq məqsədilə həyata keçirilən xarici investisiyalar ölkə iqtisadiyyatında hansı nəticələrə səbəb olur?",
    "options": [
      " sosial duruma",
      "sosial-iqtisadi nəticələrə",
      " rifah halına",
      " psixoloji inkişafa",
      " mədəni inkişafa"
    ],
    "answer": "sosial-iqtisadi nəticələrə"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "Birgə sahibkarlığa aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " dükan",
      " birja",
      "birgə müəssisə",
      " market",
      " ticarət müəssisə"
    ],
    "answer": "birgə müəssisə"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin formalarına hansı aiddir?",
    "options": [
      " özəl, xüsusi, kooperativ, qarışıq",
      "fərdi, kollektiv, birgə, dövlət",
      " beynəlxalq, beynəlmiləl, istehsal, xüsusi",
      " birgə müəssisə, özəl müəssisə, fərdi sahibkarlıq, tərəfdaş",
      " ictimai, sahə, ərazi, struktur"
    ],
    "answer": "fərdi, kollektiv, birgə, dövlət"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin səmərəliliyi nədən asılıdır?",
    "options": [
      " əmək haqqı, rentabellik, ƏDV, istehsaladan",
      " müəssisə, şirkət, təşkilat və kooperativlərin sayından",
      "iqtisadi şəraitdən, təbii, əmək, kapital və intellektual resurslardan",
      " fondverimi, fondtutumu, əmək məhsuldarlığından",
      " bazardan, istehlakçıdan, alıcıdan, istehsaldan"
    ],
    "answer": "iqtisadi şəraitdən, təbii, əmək, kapital və intellektual resurslardan"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "Sahibkarlıq subyektinin inkişaf səviyyəsinə təsir göstərən amillər:",
    "options": [
      " təchizat,satış, xammal, tərəfdaş",
      " sosioloji, himayədarlıq, tərəfdaş, sosial",
      "siyasi, iqtisadi, sosioloji, psixoloji",
      " təminat, struktur, xammal, ərazi",
      " dövlət dəstəyi, imkanlar, qanun, inam"
    ],
    "answer": "siyasi, iqtisadi, sosioloji, psixoloji"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "İri sahibkarlığın təşkilati-hüquqi forması hansıdır?",
    "options": [
      " beynəlxalq saziş",
      " beynəlxalq ticarət",
      "iri müəssisə",
      " dünya ticarəti",
      " bazar"
    ],
    "answer": "iri müəssisə"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "Xüsusi sahibkarlığın təşkilati-hüquqi formasına hansı aiddir?",
    "options": [
      "müəssisə",
      " təsərrüfat",
      " holdinq",
      " köşk",
      " mağaza"
    ],
    "answer": "müəssisə"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "Sahibkarlıq əhatə etdiyi ərazi meyarına görə hansı səviyyədə həyata keçirilir?",
    "options": [
      " ölkə, beynəlxalq, ümumi, transmilli",
      "yerli, region, ümumölkə, beynəlxalq",
      " ölkə, rayon, şəhər, qəsəbə",
      " kənd, qəsəbə, ölkə, vilayət",
      " ərazi, rayon, şəhər, qəsəbə"
    ],
    "answer": "yerli, region, ümumölkə, beynəlxalq"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyət xarakterinə görə harda tətbiq edilir?",
    "options": [
      " ticarət, məişət, bazar",
      "istehsal, kommersiya, xidmət",
      " market, dükan, bravo",
      " anbar, logistika, bazar",
      " tikinti, xidmət, bələdiyyə"
    ],
    "answer": "istehsal, kommersiya, xidmət"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyət sahəsinə görə hansı sahələrdə həyata keçirilir?",
    "options": [
      " emal, təkrar emal, incəsənnət, birja",
      " bazar, marketinq, market, birja",
      "sənaye, kənd təsərrüfatı, nəqliyyat, ticarət",
      " ictimai iaşə, sovxoz, kolxoz, mədəniyyət",
      " tikinti, xidmət, kosmik, maşınqayırma"
    ],
    "answer": "sənaye, kənd təsərrüfatı, nəqliyyat, ticarət"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyət həcminə görə qeyd edilənlərdən hansıdır?",
    "options": [
      " kiçik, qarışıq, transmilli",
      " beynəlxalq, beynəlmiləl, orta",
      "kiçik, orta, iri",
      " transmilli, orta, iri",
      " nəhəng, orta, qarışıq"
    ],
    "answer": "kiçik, orta, iri"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti mülkiyyət mənsubiyyətinə görə qeyd edilənlərdən hansıdır?",
    "options": [
      " qarışıq, kooperativ, ictimai, sosial sahibkarlıq",
      "fərdi (xüsusi), kollektiv, dövlət, birgə sahibkarlıq",
      " kollektiv, kolxoz, bələdiyyə, sovxoz sahibkarlıq",
      " özəl, müştərək, sovxoz, qarışıq",
      " birgə, dövlət, kooperasiya, özəl sahibkarlıq"
    ],
    "answer": "fərdi (xüsusi), kollektiv, dövlət, birgə sahibkarlıq"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "Lizinqin neçə növü fərqləndirilir:",
    "options": [
      " 3",
      " 6",
      " 5",
      "2",
      " 4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "",
    "options": [
      "müddətdə icarəyə verilməsi başa düşülür.",
      " Fond birjası",
      " Kommersiya bankı",
      " Reklam",
      "Lizinq"
    ],
    "answer": "Lizinq"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "Kommersiya banklarının sırf bank kimi yerinə yetirdiyi vəzifələrə aiddir:",
    "options": [
      " müxtəlif bazar subyektlərinə (dövlətə, müəssisələrə, əhaliyə) müxtəlif məqsədlərlə müddətli kreditlərin verilməsi",
      " azad pulların qəbul edilməsi",
      " dividendlərin və faizlərin verilməsi",
      " tədiyyə dövriyyəsinə xidmət etmək",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "Kommersiya banklar;nda metodoloji tələbləri və kredit faizini təyin edən qurum:",
    "options": [
      " DSMF",
      " Milli Elmlər Akademiyası",
      " Dövlət Gömrük Komitəsi",
      " Vergilər Nazirliyi",
      "Mərkəzi bank"
    ],
    "answer": "Mərkəzi bank"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "",
    "options": [
      "subyektlərə: şəxslərə, müəssisələrə, dövlətə vermək, iqtisadiyyatın bu və ya digər sahələrinin inkişafına yönəltməkdir.",
      " Konsultativ sahibkarlıq",
      " fond birjası",
      "Bank",
      " əmtəə birjası"
    ],
    "answer": "Bank"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "................... dedikdə qiymətli kağizların (səhmlərin, istiqrazların və s.) alqi-satqisının həyata keçirildiyi bazar başa düşülür.",
    "options": [
      " Reklam",
      "Fond birjası",
      " İnhisarçılıq",
      " Maliyyə sahibkarlığı",
      " Kommersiya sahibkarlığı"
    ],
    "answer": "Fond birjası"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "Maliyyə sahibkarlığının obyektinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " kommersiya bankları",
      "əmtəənin alqı-satqısı prosesi",
      " lizinq şirkətləri",
      " sığorta şirkətləri",
      " fond birjaları"
    ],
    "answer": "əmtəənin alqı-satqısı prosesi"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "Birjanın yerinə yetirdiyi əməliyyatlara aid olmayanı seçin:",
    "options": [
      " alqi - satqi ilə bağli əməliyyatlari sürətləndirmək və sadələşdirmək",
      "süni surətdə birja kursunun enməsi",
      " ticarət sövdələşmələri bağlayanlar arasında vasitəçilik etmək",
      " məhsulun qiyməti, faydali xüsusiyyətləri haqqında məlumatlari yaymaq",
      " ticarət mübahisələrini həll etmək"
    ],
    "answer": "süni surətdə birja kursunun enməsi"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "......... məhz bazar iqtisadiyyatma məxsus olan xidmət növüdür və onun əsasini bazar münasibətləri təşkil edir.",
    "options": [
      " Biznes-Plan",
      "Reklam",
      " İnhisarçılıq",
      " ticarət agentlikləri",
      " Konsultativ sahibkarlıq"
    ],
    "answer": "Reklam"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "Birjanın yerinə yetirdiyi əməliyyatlara aid olanı seçin:",
    "options": [
      " ticarət sövdələşmələri bağlayanlar arasında vasitəçilik etmək",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " ticarət mübahisələrini həll etmək",
      " məhsulun qiyməti, faydali xüsusiyyətləri haqqında məlumatlari yaymaq",
      " alqi - satqi ilə bağli əməliyyatlari sürətləndirmək və sadələşdirmək"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "Birjanın mənfəətinə aiddir:",
    "options": [
      " iqtisadi inkişaf",
      "sövdələşmələrdən komissiya ayırmaları",
      " satış faizləri",
      " bütün variantlar doğrudur",
      " vergi komissiyaları"
    ],
    "answer": "sövdələşmələrdən komissiya ayırmaları"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "............ dedikdə əmtəələrin alqi - satqi prosesi ilə məşğul olan bazarın təşkilati formasi başa düşülür.",
    "options": [
      " Maliyyə sahibkarlığı",
      "Əmtəə birjası",
      " İnhisarçılıq",
      " Konsultativ sahibkarlıq",
      " Kommersiya sahibkarlığı"
    ],
    "answer": "Əmtəə birjası"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "..................... ən fərqli cəhətlərindən biri ticarət sahəsində yaranan iqtisadi əlaqələrin mürəkkəb sistemidir.",
    "options": [
      " Konsultativ sahibkarlıq",
      "Kommersiya sahibkarlığı",
      " Maliyyə sahibkarlığı",
      " Makroiqtisadiyyat",
      " Biznes-Plan"
    ],
    "answer": "Kommersiya sahibkarlığı"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "",
    "options": [
      "bilavasitə əlaqədar olduğu üçün onlarm tələbinə tez bir müddətdə uyğunlaşa bilir- bu xüsusiyyətlər aşağıdakılardan hansına aiddir:",
      " Maliyyə sahibkarlığı",
      "Kommersiya sahibkarlığı",
      " Biznes-Plan",
      " İnhisarçılıq"
    ],
    "answer": "Kommersiya sahibkarlığı"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "Kommersiya sahibkarlığına məxsus xüsusiyyətləri seçin :",
    "options": [
      " istehsal sahibkarliğına nisbətən daha çevikdir",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " son istehlakçilarla bilavasitə əlaqədar olduğu üçün onlarm tələbinə tez bir müddətdə uyğunlaşa bilir;",
      " iqtisadi fəaliyyətin uğuru xeyli dərəcədə nisbətən müstəqil, çevik təşkilati - ticari strukturlarm fəaliyyətindən asilidir",
      " fəaliyyətə başlamaq üçün nisbətən az ilkin kapital tələb olunur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "",
    "options": [
      "formasını isə başlica olaraq ticarət firmalari (müəssisələri) və əmtəə birjalari təşkil edir.",
      " Marketinq",
      "Kommersiya",
      " Sahibkarlıq",
      " İnhisarçılıq"
    ],
    "answer": "Kommersiya"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "İnformasiyanın əsas subyektləri kimi çıxış edirlər:",
    "options": [
      " bazar infrastrukturları",
      " ticarət-sənaye palatası",
      " məlumat bankları",
      " analitik təcrübə orqanları",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "İstehsal sahibkarlığı qarşısında dayanan tələblərə aiddir:",
    "options": [
      " hazir məhsulun bilavasitə istehlakçilari",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " istehsal olunan məhsulun alicmin tələbatma uyğun gəlməsi üçün bazarm marketinqinin aparilmasi",
      " iqtisadi fəaliyyətə başlamaqdan əvvəl istehsal amillərinin əldə edilməsi",
      " vasitəçi ticarət və nəqliyyat təşkilatlari"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "",
    "options": [
      "xidmətlərin göstərilməsi, bu məqsədlə həyata keçirilən innovasiya, elmi - texniki, informasiya proseslərini özündə birləşdirir",
      " Marketinq",
      "İstehsal sahibkarlığı",
      " Makroiqtisadiyyat",
      " İnhisarçılıq"
    ],
    "answer": "İstehsal sahibkarlığı"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "İşgüzar informasiyanın əldə edilməsi hansı sistemdən istifadə edilməklə həyata keçirilir?",
    "options": [
      " yazılı müraciət sistemindən",
      " poçt sistemindən",
      " mobil telefon sistemindən",
      " faks sistemindən",
      "elektron kommunikasiya və kompüter sistemindən"
    ],
    "answer": "elektron kommunikasiya və kompüter sistemindən"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti hansı sahələrdə həyata keçirilir?",
    "options": [
      " dağ-mədən, filiz, neft emalı, yüngül sənaye, yeyinti sənayesi sferasında",
      " istehsal, bölgü, mübadilə, istehlak",
      " neft-qaz, daş kömür, neft emalı, idxal-ixrac, aqrar sferada",
      " emal, hasilat, kənd təsərrüfatı, alqı-satqı, nəqliyyat sferasında",
      "sənayedə, kənd təsərrüfatında, tikintidə, ticarətdə, maliyyə-bank sferasında"
    ],
    "answer": "sənayedə, kənd təsərrüfatında, tikintidə, ticarətdə, maliyyə-bank sferasında"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "“Konsaltinq” sözü mənşəcə hansı dildən götürülüb?",
    "options": [
      " rus",
      " türk",
      " ərəb",
      "latın",
      " fars"
    ],
    "answer": "latın"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "Audit şirkətlərinin funksiyasına nələr aiddir?",
    "options": [
      " müəssisəni ləğv etmək",
      " qruplaşdırma aparmaq",
      "təsərrüfat fəaliyyətini yoxlamaq və rəy vermək",
      " mövcud vəziyyəti qiymətləndirmək",
      " kərgüzarlıq işini yerinə yetirmək"
    ],
    "answer": "təsərrüfat fəaliyyətini yoxlamaq və rəy vermək"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "Audit xidmətinin subyektləri kimlərdir?",
    "options": [
      " ictimai qurumlar",
      " Qeyri Hökumət Təşkilatları",
      " siyasi partiyalar",
      "sərbəst auditlər və audit şirkətləri",
      " dövlət strukturları"
    ],
    "answer": "sərbəst auditlər və audit şirkətləri"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "“Konsultant” sözününü mənası nədir?",
    "options": [
      " problemin üzə çıxarılması",
      " alış-veriş",
      " ekspert xidməti",
      "məsləhət verən",
      " fəaliyyəti başa vurmaq"
    ],
    "answer": "məsləhət verən"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "“Konsultativ sahibkarlıq” dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      " müqavilə şərtləri",
      " tərəflərin bir araya gəlməsi",
      " tərəflərin razılığı",
      "ödənişli əsaslarla məsləhət",
      " ikitərəfli saziş"
    ],
    "answer": "ödənişli əsaslarla məsləhət"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "Lizinqin hansı növü fərqləndirilir?",
    "options": [
      " lizinq müəssisəsi",
      "maliyyə və operativ lizinq",
      " qaytarılma lizinqi",
      " avadanlıq lizinqi",
      " sair lizinq"
    ],
    "answer": "maliyyə və operativ lizinq"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "Tədiyyə balansı nədir?",
    "options": [
      "idxalla-ixracın nisbəti",
      " tədavül xərcləri",
      " yola salınmış məhsul",
      " tədarük edilmiş məhsul",
      " dəyəri ödənilmiş məhsul"
    ],
    "answer": "idxalla-ixracın nisbəti"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "Fond birjaları bazar iqtisadiyyatında hansı rolu oynayır?",
    "options": [
      " manometr",
      " santimetr",
      " voltmetr",
      "barometr",
      " kilometr"
    ],
    "answer": "barometr"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "Maliyyə sahibkarlığının subyekti kimi nələr çıxış edir?",
    "options": [
      " lizinq şirkətləri, marketin fəaliyyəti",
      " fabrik və zavodlar",
      " istehsal obyektləri, müəssisələr",
      " tədarük obyektləri, ticarət köşkləri",
      "fond və valyuta birjaları, kommersiya bankları"
    ],
    "answer": "fond və valyuta birjaları, kommersiya bankları"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "Maliyyə sahibkarlığının obyektini nə təşkil edir?",
    "options": [
      " əmtəə-pul münasibətləri",
      " pulun dövranı",
      " pulun alıcılıq qabilliyəti",
      " pulun mübadiləsi",
      "əmtəənin alqı-satqısı prosesi"
    ],
    "answer": "əmtəənin alqı-satqısı prosesi"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "“Fond birjası” dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      "qiymətli kağızların alqı-satqısını həyata keçirən bazar",
      " istiqrazların mübadiləsi",
      " alqı-satqı işinin təşkili",
      " qiymətli kağızların istehsalı",
      " lizinq əməliyyatlarının təşkili"
    ],
    "answer": "qiymətli kağızların alqı-satqısını həyata keçirən bazar"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatı şəraitində reklamın funksiyası:",
    "options": [
      "istehsalçı və istehlakçı arasında vasitə",
      " sığorta təşkilatlarının yaradılması",
      " büllitenin çatdırılması",
      " ticarət işinin təşkili",
      " bülletenin çap edilməsi"
    ],
    "answer": "istehsalçı və istehlakçı arasında vasitə"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "Reklam bazar iqtisadiyyatına məxsus olan xidmət növüdür, onun əsasını nə təşkil edir?",
    "options": [
      " ictimai münasibətlər",
      " siyasi münasibətlər",
      "bazar münasibətləri",
      " iqtisadi münasibətlər",
      " istehsal münasibətləri"
    ],
    "answer": "bazar münasibətləri"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "Əmtəə birjasında iqtisadi fəaliyyət hansı prinsipə uyğun həyata keçirilir?",
    "options": [
      " ilkin razılaşma prinsipi",
      "birja ticarətinin aşkarlığı prinsipi",
      " ticarət mübahisələrinin həll prinsipi",
      " qeyri-müəyyənlik prinsipi",
      " əvvəlcədən ödəniş prinsipi"
    ],
    "answer": "birja ticarətinin aşkarlığı prinsipi"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "Əmtəə birjasında alqı-satqı əməliyyatları nəyə əsasən aparılır?",
    "options": [
      " müqavilə şərtlərinə əsasən",
      " şifahi razılaşmağa əsasən",
      " əvvəlcədən sövdələşməyə əsasən",
      "nümunələr və standartlara əsasən",
      " müqavilə qiymətlərinə əsasən"
    ],
    "answer": "nümunələr və standartlara əsasən"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "“Əmtəə birjası” dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      " marketinqin idarə edilməsi",
      " bazar",
      " yarmarka",
      "əmtəələrin alqı-satqı prosesi ilə məşğul olan bazarın təşkilati forması",
      " ictimaiyyətlə əlaqələr"
    ],
    "answer": "əmtəələrin alqı-satqı prosesi ilə məşğul olan bazarın təşkilati forması"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "İstehsal sahibkarlığına nisbətən kommersiya sahibkarlığında riskin səviyyəsi necə olur?",
    "options": [
      " qeyri-müəyyən",
      " idarəolunan",
      "aşağı",
      " orta",
      " yuxarı"
    ],
    "answer": "aşağı"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "Satış qiyməti satınalma qiymətindən çox olarsa nə baş verər?",
    "options": [
      " müəssisə genişlənər",
      " gəlir aşağı düşər",
      " müəssisə iflas olar",
      " istehlakçılar çoxalar",
      "mənfəət artar"
    ],
    "answer": "mənfəət artar"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "Kommersiya sahibkarlığı sahibkarlığın hansı növü ilə sıx əlaqədardır?",
    "options": [
      " marketinq",
      " konsultativ",
      " maliyyə",
      "istehsal",
      " innovasiya"
    ],
    "answer": "istehsal"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "Kommersiya sahibkarlığının fərqli cəhətinə aiddir:",
    "options": [
      " müqavilə bağlamadan fəaliyyət",
      " bazarı zəbt etmək",
      " bazara sərbəst daxilolma",
      "iqtisadi əlaqələrin mürəkkəblik sistemi",
      " alqı-satqıda sərbəstlik"
    ],
    "answer": "iqtisadi əlaqələrin mürəkkəblik sistemi"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "Kommersiya sahibkarlığının üstün cəhəti hansıdır?",
    "options": [
      " öhdəsindən gəlmək",
      " gəlirin azlığı",
      "çevikdir",
      " işçilərin azlığı",
      " asan idarəetmə"
    ],
    "answer": "çevikdir"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "Kommersiya sahibkarlığının təşkilati-hüquqi formasına aiddir:",
    "options": [
      " topdan satış",
      " mübadilə",
      " pərakəndə satış",
      "ticarət firmaları",
      " məntəqə"
    ],
    "answer": "ticarət firmaları"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "“Kommersiya” sözünün mənası nə deməkdir?",
    "options": [
      "ticarət",
      " qiymət",
      " mübadilə",
      " satış",
      " alış"
    ],
    "answer": "ticarət"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "Kommersiya sahibkarlığına hansılar aiddir?",
    "options": [
      " bank əməliyyatları",
      "kommersiya, ticarət xidmətləri",
      " vergi əməliyyatları",
      " sığorta əməliyyatları",
      " satışın təşkili"
    ],
    "answer": "kommersiya, ticarət xidmətləri"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "İnformasiyanın qiyməti vardırmı?",
    "options": [
      " öyrənməyə dəyər",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " məlum deyil",
      " xeyr",
      "bəli"
    ],
    "answer": "bəli"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "İnformasiyanın əldə edilməsi zamanı yaranan çətinliyin aradan qaldırılması zamanı hara müraciət olunmalıdır?",
    "options": [
      " rəqibə",
      " tərəfdaşa",
      " idarə heyətinə",
      " rəhbərə",
      "reklam şirkətinə"
    ],
    "answer": "reklam şirkətinə"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "Hazırda işgüzar informasiyanın əldə edilməsi hansı vasitələrdən istifadə etməklə əldə edilir?",
    "options": [
      " mobil telefon",
      " elektron müraciət",
      "elektron kommunikasiya və kompüter sistemi",
      " müqavilə",
      " telefon"
    ],
    "answer": "elektron kommunikasiya və kompüter sistemi"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "İnformasiyanın əsas subyekti aşağıdakılardan hansıdır?",
    "options": [
      " məntəqə",
      "sahibkarların birlik və ittifaqları",
      " menecment",
      " struktur",
      " idarə"
    ],
    "answer": "sahibkarların birlik və ittifaqları"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "Bazarın infrastruktur elementlərinə daxildir:",
    "options": [
      " ticarət köşkü, dükan, mağaza, bravo",
      "birjalar, audit, reklam, sığorta, lizinq",
      " su xətti, kanalizasiya, yol, anbar təsərrüfatı",
      " yol, anbar, nəqliyyat, enerji",
      " alqı-satqı, ticarət mərkəzi, market, satış məntəqəsi"
    ],
    "answer": "birjalar, audit, reklam, sığorta, lizinq"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "Sahibkarlıq üçün işgüzar xarakterli informasiya dairəsinə aiddir:",
    "options": [
      " mal satanlar",
      "istehsalçılar və istehlakçılar",
      " muzdlu işçilər",
      " mübadilə edənlər",
      " marketoloqlar"
    ],
    "answer": "istehsalçılar və istehlakçılar"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "Xidmət sferasında sahibkarlığın əsas təşkilati-hüquqi formasına hansı aiddir?",
    "options": [
      " ictimai istehsal",
      " reklam təşkilatı",
      "agentik və şirkət",
      " idarəetmə aparatı",
      " informasiya məlumatı"
    ],
    "answer": "agentik və şirkət"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "Qeyri-istehsal təyinatlı xidmət növünə hansı aiddir?",
    "options": [
      " marketinqin idarə edilməsi",
      " ictimai nəqliyyin təmiri",
      " sığorta işinin təşkili",
      "əhaliyə yönəlmiş xidmət, servis",
      " servis xidmətləri"
    ],
    "answer": "əhaliyə yönəlmiş xidmət, servis"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin istehsal sferasından kənarda fəaliyyət göstərən növü hansıdır?",
    "options": [
      " tədavül",
      "kommersiya",
      " marketinq",
      " əmtəə",
      " tədarük"
    ],
    "answer": "kommersiya"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "İstehsal sahibkarlığı qarşısında duran tələblərə hansı aiddir?",
    "options": [
      " tələb və təklif",
      " müəssisənin strukturunun müəyyənləşdirilməsi",
      "istehsal amillərinin əldə edilməsi",
      " idarə heyətinin seçilməsi",
      " müəssisənin yerinin müəyyənləşdirilməsi"
    ],
    "answer": "istehsal amillərinin əldə edilməsi"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatı şəraitində sahibkarlığın təşkilati-hüquqi formasını nə təşkil edir?",
    "options": [
      " birja",
      "xüsusi və şərikli mülkiyyət üzərində fəaliyyət göstərən müəssisələr",
      " market",
      " təşkilat",
      " bazar"
    ],
    "answer": "xüsusi və şərikli mülkiyyət üzərində fəaliyyət göstərən müəssisələr"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "Nə üçün istehsal sahibkarlığı biznesin ən çətin növüdür?",
    "options": [
      " istehsala zəruri kadrların cəlb edilməsi",
      "fəaliyyətə başlamaq üçün nisbətən böyük həcmli ilkin kapitalın zəruriliyi",
      " nəticələrin tez əldə edilməsi",
      " istehsala olan ehtiyac",
      " nisbətən ixtisaslaşmanın mürəkkəbliyi"
    ],
    "answer": "fəaliyyətə başlamaq üçün nisbətən böyük həcmli ilkin kapitalın zəruriliyi"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "İstehsal sahibkarlığının kommersiya, maliyyə və konsultativ fəaliyyət növlərindən üstün cəhətinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " işçilərin ixtisası",
      " işçilərin sayı",
      "biznes faəliyyətinin müəyyənedici olması",
      " məşğulluq səviyyəsi",
      " əhatə dairəsi"
    ],
    "answer": "biznes faəliyyətinin müəyyənedici olması"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "İstehsal sahibkarlığı nədir?",
    "options": [
      " xammalın tədarük edilməsi",
      " yarımfabrikatların istehsala cəlb edilməsi",
      "müxtəlif növ məhsulların istehsalı",
      " işlərin müəyyən edilməsi",
      " məhsulların təkrar emalı"
    ],
    "answer": "müxtəlif növ məhsulların istehsalı"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin növlərinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " istehsal, birja, ticarət, bank",
      "istehsal, kommersiya, maliyyə, konsultativ",
      " istehsal, tədarük, emal, satış",
      " bank, idarəetmə, ticarət, birja",
      " istehsal, menecment, idarəetmə, maliyyə"
    ],
    "answer": "istehsal, kommersiya, maliyyə, konsultativ"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "Antitrest Şerman qanunu harada və nə vaxt qəbul olunmuşdur?",
    "options": [
      " 1889-cu ildə Kanadada",
      "1890-cı ildə ABŞ-da",
      " 1914-cü ildə ABŞ-da",
      " 1937-ci ildə Danimarkada",
      " 1935-ci ildə Belçikada"
    ],
    "answer": "1890-cı ildə ABŞ-da"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "Bazar sistemi ölkələrində inhisarçılıq cəmiyyətə qarşı yönəlmiş iqtisadi ...... kimi qiymətləndirilir.",
    "options": [
      "cinayət",
      " inkişaf",
      " tənəzzül",
      " artım",
      " qarışıqlıq"
    ],
    "answer": "cinayət"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "Dövlətin antiinhisar tənzimləmə tədbirlərinin həyata keçirilməsində dövlət orqanlarının vəzifələrinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " rəqabətin inkişafi",
      " bazarların və rəqabətin vəziyyətinin kompleks təhlili",
      " bazarın fəaliyyəti ilə bağli normativ aktların ekspertizasi",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " istehsalin və tədavülün inhisarsizlaşdirilmasi"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "",
    "options": [
      "antiinhisar tənzimlənməsi üzrə tədbirlər neçə yerə bğlünür:",
      "3",
      " 6",
      " 5",
      " 4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "Təsərrüfat subyektləri bazardakı hakim mövqelərini qoruyub saxlamaq üçün hansı qeyri-qanuni üsullardan istifadə edirlər:",
    "options": [
      " bazarı bölmək məqsədi ilə gizli və qeyri-leqal sazişlər",
      " iqtisadi resursların və satış kanallarının birinin digərini öz tərkibinə daxil etməsi",
      " iqtisadi resursların və satış kanallarının bir-birləri ilə qovuşması",
      " iqtisadi resursların və satış kanallarının ələ keçirilməsi",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "Inhisarçılığın yaranması və inkişafı bazar iqtisadi sistemində necə bir prosesdir?",
    "options": [
      " ədalətsiz bir prosesdir",
      "qanunauyğun bir prosesdir",
      " dağıdıcı bir prosesdir",
      " tənzimləyici bir prosesdir",
      " ədalətli bir prosesdir"
    ],
    "answer": "qanunauyğun bir prosesdir"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "Dövlətin atiinhisar tənzimləmə tədbirlərini kimlər həyata keçirir?",
    "options": [
      " direktorlar",
      " idarə heyəti",
      " bələdiyyələr",
      " sex rəisləri",
      "dövlət orqanları"
    ],
    "answer": "dövlət orqanları"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "Dövlətin müasir antiinhisar tənzimlənməsi tədbirlərinə aid deyil?",
    "options": [
      " inzibati-iqtisadi tənzimləmə tədbirləri",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " iqtisadi tənzimləmə tədbirləri",
      "təhlükəsizliyin təmin edilməsi tədbirləri",
      " inzibati-hüquqi tənzimləmə tədbirləri"
    ],
    "answer": "təhlükəsizliyin təmin edilməsi tədbirləri"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "Antiinhisar qanunvericiliyi hansı mənada başa düşülə bilər?",
    "options": [
      "dar və geniş",
      " qlobal",
      " ümumi",
      " fərdi",
      " lokal"
    ],
    "answer": "dar və geniş"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "Antiinhisar haqqında qanun hansı problemlərin həllinə yönəldilib?",
    "options": [
      " sənədləşmədəki problemlərin aradan qaldırılması",
      "kərğuzarlıq işinin düzgün təşkili",
      "",
      " işsizliyin artmasının qarşısının alınması",
      " qanuna zidd fəaliyyətlərin aradan qaldırılması"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "Sosializm sistemi dağıldıqdan sonra inhisarçılıq əleyhinə qanunlar hansı ölkələrdə qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      " Livan, İsrail, Mongolustan, Ermənistan, Gürcüstan",
      " Yaponiya, İngiltərə, Türkiyə, Yunanıstan, Kipr",
      "Polşa, Macarıstan, Çin, Rusiya, Azərbaycan",
      " Albaniya, Əlcəzair, Liviya, Koreya, Vyetnam",
      " Braziliya, Argentina, Uruqvay, Meksika, Kanada"
    ],
    "answer": "Polşa, Macarıstan, Çin, Rusiya, Azərbaycan"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "Danimarkada Antiinhisar qanunvericiliyi nə vaxt qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      " 1955-ci il",
      " 1950-ci il",
      "1937-ci il",
      " 1944-cü il",
      " 1940-cı il"
    ],
    "answer": "1937-ci il"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "Belçika və Hollandiyada Antiinhisar qanunvericiliyi nə vaxt qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      " 1933-cü il",
      "1935-ci il",
      " 1940-cı il",
      " 1945ci il",
      " 1934-cü il"
    ],
    "answer": "1935-ci il"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "ABŞ-da 1950-ci ildə qəbul edilmiş Seller-Kefover qanununda nələrə baxılmışdır?",
    "options": [
      " antiinhisarçılığa qarşı yeni tədbirlər müəyyənləşdirilmişdir",
      "Keyton qanununa yeni əlavələr edilmişdir",
      " müqavilələrin şərtlərinin sərtləşdirilməsi müzakirə edilmişdir",
      " yeni qanunun qəbul edilməsi fikri irəli sürülmüşdür",
      " əvvəlki qanunların ləğvi müzakirə edilmişdir"
    ],
    "answer": "Keyton qanununa yeni əlavələr edilmişdir"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "Federal Ticarət Komissiyası haqqında qanun nəyi irəli sürmüşdür?",
    "options": [
      " qanuna dəyişiklik edilməsini",
      "müvafiq komissiyanın təsis edilməsini",
      " nizamnamə fondunun artırılmasını",
      " nizamnamə fondunun aşağı salınması",
      " əsasnamədə dəyişikliyin edilməsini"
    ],
    "answer": "müvafiq komissiyanın təsis edilməsini"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "Federal Ticarət Komissiyası haqqında qanun nə vaxt qüvvəyə minmişdir?",
    "options": [
      " 1936",
      " 1926",
      "1916",
      " 1930",
      " 1920"
    ],
    "answer": "1916"
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "Kleyton qanunu nə vaxt qüvvəyə minmişdir?",
    "options": [
      " 1900",
      "1914",
      " 1908",
      " 1920",
      " 1902"
    ],
    "answer": "1914"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "Şerman qanununun tələbi nədən ibarət idi?",
    "options": [
      " şərtləri pozan müəssisələri cəzalandırmaq",
      "inhisarlaşdırmaq məqsədi ilə yaradılan ittifaq və ya bağlanmış müqavilə qanunsuz hesab edilir",
      " qanuna zidd fəaliyyətlərin qarşısını almaq",
      " təşkilatların fəaliyyətini məhdudlaşdırmaq",
      " zidd hərəkət edən müəssisələrin fəaliyyətinə xitam vermək"
    ],
    "answer": "inhisarlaşdırmaq məqsədi ilə yaradılan ittifaq və ya bağlanmış müqavilə qanunsuz hesab edilir"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "İnhisarçılığa qarşı ABŞ-da qəbul olunmuş qanun necə adlanır?",
    "options": [
      " Teylor qanunu",
      "Şerman qanunu",
      " Pomeran qanunu",
      " Keyns nəzəriyyəsi",
      " X, Y nəzəriyyəsi"
    ],
    "answer": "Şerman qanunu"
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "İnhisarçılığa qarşı yönəldilmiş ilk qanun harada qəbul edilmişdir?",
    "options": [
      " Koreya",
      "ABŞ",
      " Rusiya",
      " Türkiyə",
      " Hindistan"
    ],
    "answer": "ABŞ"
  },
  {
    "id": 241,
    "question": "İnhisarçılığa qarşı yönəldilmiş qanun necə adlanır?",
    "options": [
      " əmək qanunu",
      "antiinhisar qanunu",
      " əmək məcəlləsi",
      " konstitusiya qüququ",
      " mülki qanun"
    ],
    "answer": "antiinhisar qanunu"
  },
  {
    "id": 242,
    "question": "İnhisarçılığa qarşı həyata keçirilən fəaliyyət necə adlanır?",
    "options": [
      " təmərküzləşmə",
      "antiinhisar",
      " ixtisaslaşma",
      " mübadilə",
      " kooperasiya"
    ],
    "answer": "antiinhisar"
  },
  {
    "id": 243,
    "question": "Dövlət mülkiyyətinin iqtisadiyyatda hökmranlığı hansı cəmiyyətə xasdır?",
    "options": [
      " quldarlıq",
      " kapitalizm",
      "sosializm",
      " ibtidai icma",
      " feodalizm"
    ],
    "answer": "sosializm"
  },
  {
    "id": 244,
    "question": "Dövlət inhisarçılığı hansı sahələri əhatə edir?",
    "options": [
      " özəl sektoru",
      "iqtisadiyyatın bütün sahələrini",
      " bank sektorunu",
      " kənd təsərrüfatını",
      " aqrar sahəni"
    ],
    "answer": "iqtisadiyyatın bütün sahələrini"
  },
  {
    "id": 245,
    "question": "İnhisarçılıq özünü qabarıq olaraq daha çox harada büruzə verir?",
    "options": [
      " şirkətdə",
      "bazarda",
      " ictimai yerdə",
      " sahədə",
      " müəssisədə"
    ],
    "answer": "bazarda"
  },
  {
    "id": 246,
    "question": "İqtisadi təcrübədə inhisarların potensial və real müsbət imkanları qeyd edilir, onlara hansı aiddir?",
    "options": [
      " ardıcıl uğurlar haqqında düşünmək",
      "yeni məhsulların, texnologiyanın yaradılmasına maraq",
      " bazar payını artırmağa meyllilik",
      " bazara cəld daxil olmaq",
      " digərlərini bazardan sıxışdırıb çıxarmaq"
    ],
    "answer": "yeni məhsulların, texnologiyanın yaradılmasına maraq"
  },
  {
    "id": 247,
    "question": "Sahibkarlıq subyektləri nə vaxt təbii inhisarlara çevrilirlər?",
    "options": [
      " qeyri-qanuni işlər gördükdə",
      "iqtisadi resursların və satış kanallarının ələ keçirilməsi zamanı",
      " uğurlu sazişlər bağladıqda",
      " yaxşı tərəfdaş tapdıqda",
      " bazarı bütünlüklə zəbt etdikdə"
    ],
    "answer": "iqtisadi resursların və satış kanallarının ələ keçirilməsi zamanı"
  },
  {
    "id": 248,
    "question": "İnhisarçılıq nəyin daha çox əldə edilməsinə kömək edir?",
    "options": [
      " bazarın",
      "mənfəətin",
      " verginin",
      " sığortanın",
      " artımın"
    ],
    "answer": "mənfəətin"
  },
  {
    "id": 249,
    "question": "Rəqabətli bazar quruluşu fəaliyyət göstərən təsərrüfat subyektlərinin nəyini müəyyən edir?",
    "options": [
      " az həcmdə məhsul istehsalını, aşağı əmək məhsuldarlığını",
      "davranışını, məhsulların qiymətini, mənfəətini, səmərəlilik dərəcələrini",
      " marketinq fəaliyyətinin səviyyəsini, ictimaiyyətlə əlaqəni",
      " əmək haqqını, vergini, istehsalın həcmini",
      " idxalın həcmini, ixracın həcmini, bazar payını"
    ],
    "answer": "davranışını, məhsulların qiymətini, mənfəətini, səmərəlilik dərəcələrini"
  },
  {
    "id": 250,
    "question": "İqtisadiyyatın inhisarlaşması səviyyəsinin aşağı olması nəyə təsir edir?",
    "options": [
      " birbaşa müəssisənin inkişafına",
      "rəqabət mühitinin səmərəsinə",
      " ictimai istehsalın artımına",
      " zərərin çoxalmasına",
      " əmək məhsuldarlığına"
    ],
    "answer": "rəqabət mühitinin səmərəsinə"
  },
  {
    "id": 251,
    "question": "İnhisarçılığın yaranması və inkişafı bazar iqtisadi sistemində necə bir prosesdir?",
    "options": [
      " dağıdıcı",
      "qanunauyğun",
      " tənzimləyici",
      " ötürücü",
      " təsiredici"
    ],
    "answer": "qanunauyğun"
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatlı ölkələrdə inhisarçılığın yeni təzahür formalarına hansı aiddir?",
    "options": [
      " ictimai birliklər",
      "transmilli korporasiyalar",
      " özəl sektor",
      " kiçik müəssisələr",
      " Qeyri Hökumət Təşkilatları"
    ],
    "answer": "transmilli korporasiyalar"
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "Bazar sistemi ölkələrində inhisarçılıq cəmiyyətə qarşı necə qiymıtləndirilir?",
    "options": [
      " yoxsulluq",
      "cinayət",
      " bolluq",
      " azadlıq",
      " işsizlik"
    ],
    "answer": "cinayət"
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatı şəraitində inhisarsızlaşdırmanın rolu:",
    "options": [
      " müəssisənin inkişafını təmin etmək",
      "rəqabətin inhisarlar tərəfindən məhdudlaşdırılması",
      " ixracın gücləndirilməsi",
      " idxalın aşağı salınması",
      " iqtisadiyyatın liberallaşdırılması"
    ],
    "answer": "rəqabətin inhisarlar tərəfindən məhdudlaşdırılması"
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "Seller-Kefover qanunu hansı ölkədə qəbul edilmişdir:",
    "options": [
      " Çin",
      " Danimarka",
      " Hollandiya",
      "ABŞ",
      " Rusiya"
    ],
    "answer": "ABŞ"
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "Vençur -ingiliscə «venture» sözündən olub ........ deməkdir",
    "options": [
      " gizli müəssisə",
      " yüksək gəlirli müəssisə",
      " gəlirli müəssisə",
      "riskli müəssisə",
      " aşağı gəlirli müəssisə"
    ],
    "answer": "riskli müəssisə"
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "",
    "options": [
      "istifadəsi ilə bağli proseslərin intensiv şəkildə həyata keçirilməsidir.",
      " innovativ düşüncə",
      " düzgün variant yoxdur",
      " innovasiya passivliyi",
      " innovasiya sərbəstliyi"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "Seller-Kefover qanunu nə zaman qəbul edilmişdir:",
    "options": [
      " 1979",
      " 1956",
      " 1940",
      "1950",
      " 1978"
    ],
    "answer": "1950"
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "",
    "options": [
      "yeni, təkmilləşmiş texnologiyaya, yeni idarəetmə üsullarına çevrilməsidir",
      " düzgün variant yoxdur",
      " innovasiya qanunu",
      " innovasiya aktivliyi",
      "innovasiya fəaliyyəti"
    ],
    "answer": "innovasiya fəaliyyəti"
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "",
    "options": [
      "qisa bir müddət ərzində öz rəqibləri tərəfindən sixişdirilaraq iqtisadi səhnədən uzaqlaşdirila bilər.",
      " qohumların dəstəyi",
      " klassik innovasiya",
      " antitrest qanunu",
      "innovasiya əsasları"
    ],
    "answer": "innovasiya əsasları"
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "İnnovasiya sözü mənşəcə hansı dildən götürülmüşdür",
    "options": [
      " rus",
      " Alman",
      "ingilis",
      " türk",
      " ərəb"
    ],
    "answer": "ingilis"
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "",
    "options": [
      "sahələrində tətbiqidir.",
      " inhisarçılıq",
      " düzgün variant yoxdur",
      " sahibkarlıq bacarığı",
      " planlaşdırma"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "Şumpeterə görə innovasiya prosesi dəyişiklikləri neçə növə ayrılır:",
    "options": [
      " 3",
      " 2",
      " 6",
      " 4",
      "5"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "Daxili vençurlar nə zaman geniş yayılmağa başlamışdır:",
    "options": [
      " XIX əsrin əvvəllərində",
      " XX əsrin 30-cu illərində",
      "XX əsrin 70-80-ci illərində",
      " XX əsrin 50-ci illərində",
      " XIX əsrin sonlarında"
    ],
    "answer": "XX əsrin 70-80-ci illərində"
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "Şumpeterə görə innovasiya prosesi dəyişikliklərinə aid olmayanı seçin:",
    "options": [
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " istehsalin təşkilində və onun maddi - texniki təchizat üsullarmda dəyişikliklər",
      " yeni texnka, yeni texnologiya və istehsalin yeni bazarlarla təmin edilməsi nəticəsində baş verən dəyişiklik;",
      " yeni xüsusiyyələrə malik məhsulun tədbiqi ilə bağli dəyişikliklər;",
      " yei xammalın istifadəsi ilə bağlı yeniliklər"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "Yapon möcüzəsi nə zaman meydana çıxmışdır:",
    "options": [
      " XIX əsrin sonlarında",
      " XIX əsrin əvvəllərində",
      " XX əsrin 30-cu illərində",
      "XX əsrin 60-70-ci illərində",
      " XX əsrin 50-ci illərində"
    ],
    "answer": "XX əsrin 60-70-ci illərində"
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "",
    "options": [
      "strateji məqsədlərinə xidmət etməkdir.",
      " ümumi vençur",
      " xarici vençur",
      " təbii yaranmış vençur",
      " rəqib vençur"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "Vençur kapitalı nə zaman maliyyə kapitalının müsəqil funksional formalarından birinə çevrilmişdir:",
    "options": [
      " XX əsrin 90-cı illərində",
      " XX əsrin 50-ci illərində",
      " XIX əsrin əvvəllərində",
      "XX əsrin 60-70-ci illərində",
      " XIX əsrin sonlarında"
    ],
    "answer": "XX əsrin 60-70-ci illərində"
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "İnhisarçılığa qarşı yönəldilmiş qanunlara aid deyil:",
    "options": [
      " Seller-Kefover",
      " Uebb-Pomeran",
      " Şerman",
      " Kleyton",
      "Uebb-Kefover"
    ],
    "answer": "Uebb-Kefover"
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "Vençur kapitalla bağlı ilk addımlar harada və nə zaman meydana gəlmişdir:",
    "options": [
      " Çində, XIX əsrin 50-ci illərində",
      " Yaponiyada, XX əsrin 30-cu illərində",
      " Almaniyada, XX əsrin 70-ci illərində",
      " İngiltərədə, XX əsrin 50-ci illərində",
      "ABŞ-da, XX əsrin 40-cı illərində"
    ],
    "answer": "ABŞ-da, XX əsrin 40-cı illərində"
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "",
    "options": [
      "keçmişdir?",
      " İngiltərə",
      " Çin",
      " Almaniya",
      "ABŞ"
    ],
    "answer": "ABŞ"
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "Yaponiyada innovasiya sahibkarlığının əsas xüsusiyyətlərinə aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " idxalın gücləndirilməsi yolu ilə həyat səviyyəsini yaxşılaşdırmaq",
      " xarici bazarlara çıxışı təmin etmək",
      " ölkə iqtisadiyyatına, kapital qoyuluşuna nəzarət",
      "xarici kəşflərdən, ideyalardan, layihələrdən geniş istifadə",
      " ixracı artırmaqla maliyyə vəziyyətini sabitləşdirmək"
    ],
    "answer": "xarici kəşflərdən, ideyalardan, layihələrdən geniş istifadə"
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "İnnovasiya sahibkarlığının təşkilati-hüquqi forması olan biznes inkubatorların məqsədi nədir?",
    "options": [
      "təcrübələr aparmaq üçün güzəştli şərtlərlə maşın və dəzgahlar vermək",
      " istehsalın axarını istiqamətləndirmək",
      " qeyri –müəyyənliyi aradan qaldırmaq",
      " alqı-satqını həyata keçirmək",
      " marketinqin idarə edilməsinə dəstək vermək"
    ],
    "answer": "təcrübələr aparmaq üçün güzəştli şərtlərlə maşın və dəzgahlar vermək"
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "“Vençur kapitalı” anlayışı ilk dəfə nə vaxt meydana gəlmişdir?",
    "options": [
      " XXI əsrin 20-ci illərində",
      " XXI əsrin əvvəllərində",
      "XX əsrin 40-cı illərində",
      " XX əsrin 80-ci illərində",
      " XX əsrin 50-ci illərində"
    ],
    "answer": "XX əsrin 40-cı illərində"
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "Vençur kapitalla (risklə bağlı maliyyələşdirmə) bağlı ilk addımlar harda atılmışdır?",
    "options": [
      " Fransada",
      " Koreyada",
      " Yaponiyada",
      "ABŞ-da",
      " İngiltərədə"
    ],
    "answer": "ABŞ-da"
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "“Vençur” sözü mənşəcə hansı dildən götürülmüşdür?",
    "options": [
      " türk",
      " rus",
      "ingilis",
      " italyan",
      " alman"
    ],
    "answer": "ingilis"
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "“Vençur” sözünün mənası nədir?",
    "options": [
      "riskli müəssisə",
      " iri müəssisə",
      " gəlirli müəssisə",
      " birgə müəssisə",
      " qarışıq müəssisə"
    ],
    "answer": "riskli müəssisə"
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "İdeyanın təhlükəsizliyinə hansı aid deyil?",
    "options": [
      " etibarlılığı",
      " ətraf mühitə təsiri",
      " tətbiqinin sosial nəticələri",
      "tətbiq olunmaması",
      " düzgünlüyü"
    ],
    "answer": "tətbiq olunmaması"
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "Praktikada hər yeni 10 ideyadan neçəsi istehsalın və satışın son mərhələsinə qədər gəlib çatır?",
    "options": [
      " onu",
      " altısı",
      "ikisi",
      " səkkizi",
      " dördü"
    ],
    "answer": "ikisi"
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "İnnovasiya aktivliyinin mərkəzi fiqurunu kim təşkil edir?",
    "options": [
      " təmirçi",
      "ixtiraçı",
      " qaynaqçı",
      " usta",
      " çilingər"
    ],
    "answer": "ixtiraçı"
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "İnnovasiya aktivliyinə aid deyil:",
    "options": [
      " yeni texnologiyaların işlənib hazırlanması",
      "işlərin əvvəlkitək davam etdirilməsi",
      " yeni xidmətlərin hazırlanması",
      " yeni texnologiyanın tətbiqi",
      " yeni məhsulun hazırlanması"
    ],
    "answer": "işlərin əvvəlkitək davam etdirilməsi"
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "İnnovasiya fəaliyyətinə hansı daxil deyil?",
    "options": [
      " ixtiraçılıq",
      " yeni tədqiqatlar",
      "qeyri-müəyyənlik",
      " səmərələşdiricilik",
      " yeni ideyalar"
    ],
    "answer": "qeyri-müəyyənlik"
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "İnnovasiya sahibkarlığını əks etdirən anlayışa hansı aid deyil?",
    "options": [
      " innovasiya fəaliyyəti",
      "amortizasiya",
      " ixtiraçılıq",
      " innovasiya siyasəti",
      " innovasiya aktivliyi"
    ],
    "answer": "amortizasiya"
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "İnnovasiya sahibkarlığının fərqli xüsusiyyətinə aid deyil:",
    "options": [
      " innovasiya prosesinin tsiklik və ehtimal xarakteri",
      "əmtəələrin istehsalına çəkilən xərclər",
      " funksional quruluşunun qeyri-adi çevikliyi",
      " innovasiya prosesinin üstün cəhətləri",
      " yüksək risk dərəcəsi"
    ],
    "answer": "əmtəələrin istehsalına çəkilən xərclər"
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "Sahibkarlığın innovasiya fəaliyyətinin məqsədi nədir?",
    "options": [
      " fond tutumunu artırmaq",
      " işçilərin sayını azaltmaq",
      "mənfəət əldə etmək",
      " yüksək nəticə əldə etmək",
      " məhsuldarlığı artırmaq"
    ],
    "answer": "mənfəət əldə etmək"
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "“İnnovasiya” anlayışını ilk dəfə iqtisadi kateqoriyalar sisteminə kim gətirmişdir?",
    "options": [
      " V.Lenin",
      " F.Engels",
      "Y.Şumpeter",
      " K.Marks",
      " P.Samuelson"
    ],
    "answer": "Y.Şumpeter"
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "“İnnovasiya” sözünün mənası nəyi xarakterizə edir?",
    "options": [
      " köhnəlmiş əsas fonların silinməsi",
      "yeniliyin və ya ideyanın tətbiqi",
      " avadanlıqların restrukturizasiyası",
      " dəzgahların təmiri",
      " amortizasiya olunmuş avadanlıqarın yenilənməsi"
    ],
    "answer": "yeniliyin və ya ideyanın tətbiqi"
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "“İnnovasiya” sözü mənşəcə hansı dildən götürülüb?",
    "options": [
      " latın",
      "ingilis",
      " ərəb",
      " rus",
      " fars"
    ],
    "answer": "ingilis"
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "İnnovasiya sahibkarlığı hansı sahibkarlıq formaları və növləri üçün xasdır?",
    "options": [
      " bələdiyyə, kooperativ, kollektiv, kolxoz, sovxoz, qarışıq",
      "xüsusi, kollektiv, dövlət, kiçik, iri, istehsal, kommersiya, maliyyə",
      " korporativ, universal, sinxron, menecment, metod",
      " qeyri-hökümət təşkilatları, marketinq, siğorta",
      " ictimai, fərdi, xüsusi, leqal, qeyri-leqal"
    ],
    "answer": "xüsusi, kollektiv, dövlət, kiçik, iri, istehsal, kommersiya, maliyyə"
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "İnnovasiya sahibkarlığının formalaşması nələrə səbəb oldu?",
    "options": [
      " köhnə avadanlıqların aradan qaldırılmasına",
      "elm və texnikadan geniş istifadəyə",
      " fondverimi göstəricilərinin pisləşdirilməsinə",
      " rentabelliyin aşağı düşməsinə",
      " fondtutumu göstəricilərinin yaxşılaşdırılmasına"
    ],
    "answer": "elm və texnikadan geniş istifadəyə"
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "İnnovasiya sahibkarlığının vüsət aldığı dövr?",
    "options": [
      " XXI əsrin 22-ci illəri",
      " XIX əsrin 90-cı illəri",
      "XX əsrin 70-ci illəri",
      " XXI əsrin 20-ci illəri",
      " XIX əsrin 70-ci illəri"
    ],
    "answer": "XX əsrin 70-ci illəri"
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin xarakteri və istiqaməti nələrlə xarakterizə olunurdu?",
    "options": [
      " sahibkarlar ordusunun yaranması, varlı təbəqənin formalaşması",
      "iqtisadi resursların həcmi, çeşidi və onlardan maksimum istifadə",
      " rəqabət şəraitinin yaranması, haqsız rəqabətin artması",
      " işsizliyik artması, iqtisadi gərginliyin pisləşməsi",
      " yeni-yeni sahələrin formalaşması, işsizliyin aradan qaldırılması"
    ],
    "answer": "iqtisadi resursların həcmi, çeşidi və onlardan maksimum istifadə"
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "Ölkəmizdə işgüzar fəaliyyətlə bağlı baza xarakterli qanun hansıdır?",
    "options": [
      " AR Vergi Məcəlləsi",
      " Antitrest qanunu",
      " AR Mülki Məcəlləsi",
      "Sahibkarlıq fəaliyyəti haqqında qanun",
      " AR Cinayət Məcəlləsi"
    ],
    "answer": "Sahibkarlıq fəaliyyəti haqqında qanun"
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "Reçmenin mülahizələrinə görə hazırki dövrdə dövlət sahibkarlığa münasibətdə hansı simada çıxış edir:",
    "options": [
      " həmkar, rəqib, tənzimləyici",
      " dost, dürüst işçi, həmkar",
      " həmkar, dost, tənzimləyici",
      "həmkar, dost, sifarişçi",
      " dost, sifarişçi, rəqib"
    ],
    "answer": "həmkar, dost, sifarişçi"
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "Azərbaycan Respublikasi sahibkarliğın inkişafi ilə bağli bəzi tədbirlər haqqında qanun nə zaman qəbul edilmişdir:",
    "options": [
      " 30 iyun 2008",
      " 3 may 2005",
      " 1 iyun 2000",
      "30 aprel 2007",
      " 15 yanvar 2011"
    ],
    "answer": "30 aprel 2007"
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "Azərbaycan Respublikasi Sahibkarliğa kömək Milli Fondunun (SİF) vəsaitinin istifadəsi qaydalari haqqında nə zaman qəbul edilmişdir:",
    "options": [
      " 19 iyun 2003-cü il",
      " 3 mart 2000-ci il",
      " 25 noyabr 2007-ci il",
      " 01 fevral 2005-ci il",
      "28 dekabr 2006-cı il"
    ],
    "answer": "28 dekabr 2006-cı il"
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "Azərbaycan Respublikasının Konstitusiyasında sahibkarlığa dövlət köməyi hansı maddə ilə tənzimlənir:",
    "options": [
      " maddə 6",
      " maddə 2",
      " maddə 20",
      " maddə 14",
      "maddə 15"
    ],
    "answer": "maddə 15"
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "Kiçik sahibkarlıq idarəsi nə zaman meydana gəlmişdir:",
    "options": [
      " 1979",
      " 1988",
      " 1940",
      "1953",
      " 2003"
    ],
    "answer": "1953"
  },
  {
    "id": 299,
    "question": "Kiçik sahibkarlıq idarəsi harada meydana gəlmişdir:",
    "options": [
      " Fransa",
      " Yaponiya",
      " Rusiya",
      "ABŞ",
      " İspaniya"
    ],
    "answer": "ABŞ"
  },
  {
    "id": 300,
    "question": ".............kiçik və orta sahibkarliğa dövlət köməyi ümummilli, region və yerli (prefektura) səviyyələrində həyata keçirilir.",
    "options": [
      " Rusiyada",
      " Danimarkada",
      "Yaponiyada",
      " ABŞ-da",
      " Türkiyədə"
    ],
    "answer": "Yaponiyada"
  },
  {
    "id": 301,
    "question": "Düzgün aparılmayan iqtisadi siyasət nələrin yaranmasına səbəb olur?",
    "options": [
      " bazarda mövqelərin itirilməsinə",
      " müflisləşmənin baş verməsinə",
      " siyasi durumun pisləşməsinə",
      " istehsalın azalmasına",
      "iqtisadi ziddiyətlərin yaranmasına"
    ],
    "answer": "iqtisadi ziddiyətlərin yaranmasına"
  },
  {
    "id": 302,
    "question": "Sahibkarlıq strukturlarının xarici iqtisadi fəaliyyətinin dövlət tərəfindən tənzimlənməsinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " dünya banqı",
      " dünya ticarət mərkəzi",
      "idxal-ixrac",
      " idxal yönümlü məhsul",
      " ixrac yönümlü məhsul"
    ],
    "answer": "idxal-ixrac"
  },
  {
    "id": 303,
    "question": "Bu gün sahibkarlığa dövlət köməyinin maliyyə istiqamətləri ilə bağlı qeyri-maliyyə formaları da geniş yayılmışdır, buna hansı aiddir?",
    "options": [
      " ictimai birliklər",
      " müştərək müəssisələr",
      " limanlar, körfəzlər",
      "sərbəst iqtisadi zonalar",
      " anbar təsərrüfatı"
    ],
    "answer": "sərbəst iqtisadi zonalar"
  },
  {
    "id": 304,
    "question": "Yeni iqtisadi sistemə keçid mərhələsində yaşayan Azərbaycanda formalaşan dövlət-xüsusi sahibkarlıq münasibətlərinə hansı aid deyil?",
    "options": [
      " dövlət-özəl sektor arasındakı münasibətlər",
      " milli sahibkarlarla xarici sahibkarlar arasındakı münasibətlər",
      "muzdlu işçilərlə dövlət arasındakı münasibətlər",
      " sahibkarların öz aralarındakı münasibətlər",
      " dövlətlə xüsusi sahibkarlığın qarşılıqlı münasibəti"
    ],
    "answer": "muzdlu işçilərlə dövlət arasındakı münasibətlər"
  },
  {
    "id": 305,
    "question": "",
    "options": [
      "vaxt qüvvəyə minmişdir?",
      " 30 dekabr 2008-ci il",
      " 30 iyul 2014- cü il",
      " 22 noyabr 2010-cu il",
      "25 oktyabr 2007-ci il"
    ],
    "answer": "25 oktyabr 2007-ci il"
  },
  {
    "id": 306,
    "question": "“Azərbaycan Respublikası sahibkarlığın inkişafı ilə bağlı bəzi tədbirlər haqqında” Fərman nə vaxt qüvvəyə minmişdir?",
    "options": [
      " 08 iyun 2008-ci il",
      " 28 dekabr 2007-ci il",
      "30 aprel 2007-ci il",
      " 20 fevral 2006-cı il",
      " 10 yanvar 2006-cı il"
    ],
    "answer": "30 aprel 2007-ci il"
  },
  {
    "id": 307,
    "question": "“Azərbaycan Respublikası Sahibkarlığa Kömək Milli Fondunun vəsaitinin istifadəsi qaydaları haqqında” Fərman nə vaxt verilmişdir?",
    "options": [
      " 20 yanvar 2002-ci il",
      " 24 mart 2010-cu il",
      " 20 fevral 2008-ci il",
      "28 dekabr 2006-cı il",
      " 16 fevral 2020-ci il"
    ],
    "answer": "28 dekabr 2006-cı il"
  },
  {
    "id": 308,
    "question": "“Azərbaycanda sahibkarlığa dövlət maliyyə dəstəyinin göstərilməsi sahəsində əlavə tədbirlər haqqında” sərəncam nə vaxt verilmişdir?",
    "options": [
      " 10 iyul 2010-cu il",
      "1 mart 2005-ci il",
      " 20 fevral 2008-ci il",
      " 10 iyun 2006-cı il",
      " 16 mart 2020-ci il"
    ],
    "answer": "1 mart 2005-ci il"
  },
  {
    "id": 309,
    "question": "Böyük Britaniyada kiçik biznesin dövlət tənzimlənməsində hansı siyasət mühüm rol oynayır?",
    "options": [
      " beynəlxalq siyasət",
      " sosial-psixoloji",
      "vergi və kredit",
      " sosial",
      " iqtisadi"
    ],
    "answer": "vergi və kredit"
  },
  {
    "id": 310,
    "question": "Azərbaycan Respublikası regionlarının sosial-iqtisadi inkişafının II Dövlət Proqramı hansı illəri əhatə edir?",
    "options": [
      " 2010-2014",
      " 2012-2016",
      " 2014-2018",
      "2009-2013",
      " 2011-2015"
    ],
    "answer": "2009-2013"
  },
  {
    "id": 311,
    "question": "Azərbaycan Respublikası regionlarının sosial-iqtisadi inkişafının I Dövlət Proqramı hansı illəri əhatə edir?",
    "options": [
      " 2008-2012",
      " 2002-2006",
      " 2000-2004",
      "2004-2008",
      " 2006-2010"
    ],
    "answer": "2004-2008"
  },
  {
    "id": 312,
    "question": "Azərbaycan dövlətinin bu sahədə iqtisadi siyasətinin əsasını nə təşkil edir?",
    "options": [
      " xüsusi sektora dəstək",
      "kiçik sahibkarlığın inkişafı üzrə dövlət tədbirləri",
      " sahibkar ordusuna hərtərəfli yardım",
      " real sektorun inkişaf etdirilməsi",
      " qanunvericilik bazasının təkmilləşdirilməsi"
    ],
    "answer": "kiçik sahibkarlığın inkişafı üzrə dövlət tədbirləri"
  },
  {
    "id": 313,
    "question": "Sahibkarlığa dövlət köməyi hər şeydən əvvəl hansı sənəddə öz əksini tapmışdır?",
    "options": [
      " İnzibati Məcəllədə",
      "AR Konstitusiyasında",
      " Vergi Məcəlləsində",
      " Əmək Məcəlləsində",
      " Mülki Məcəllədə"
    ],
    "answer": "AR Konstitusiyasında"
  },
  {
    "id": 314,
    "question": "Kiçik müəssisələrin hansı fəaliyyəti dövlətin diqqət mərkəzindədir?",
    "options": [
      " təminat",
      " vergi",
      " alış",
      "elmi-texniki tərəqqi",
      " satış"
    ],
    "answer": "elmi-texniki tərəqqi"
  },
  {
    "id": 315,
    "question": "Sahibkarlığa dövlət himayəsinin mühüm bölməsi hansı bizneslə bağlıdır?",
    "options": [
      " böyük, nəhəng",
      " beynəlxalq, beynəlmiləl",
      "kiçik və orta",
      " müştərək, fərdi",
      " çırtdan, iri"
    ],
    "answer": "kiçik və orta"
  },
  {
    "id": 316,
    "question": "Sahibkarlığa kömək baxımından dövlətin kompleks həvəsləndirmə sisteminə hansı aiddir?",
    "options": [
      "əlverşli iqtisadi şəraitin yaradılması",
      " informasiha bazasının yaxşılaşdırılması",
      " qeyri-müəyyənliyin aradan qaldırılması",
      " zamana uyğun hərəkət etmək",
      " köhnəlmiş avadanlıqların silinməsi"
    ],
    "answer": "əlverşli iqtisadi şəraitin yaradılması"
  },
  {
    "id": 317,
    "question": "Sahibkarlığın dövlət tərəfindən tənzimlənməsi prinsipinə hansı aiddir?",
    "options": [
      "müvafiq iqtisadi qanunlar sahibkarlıq subyektlərinə münasibətdə ayrıseçkiliyə imkan yaratmamalı prinsipi",
      " idarəetmənin təşkili prinsipi",
      " sahibkarlıq fəaliyyətinin genişləndirilməsi prinsipi",
      " sahibkarlıq faəliyyətinə dövlətin müdaxilə prinsipi",
      " müxtəlif proseslərin tənzimlənməsi prinsipi"
    ],
    "answer": "müvafiq iqtisadi qanunlar sahibkarlıq subyektlərinə münasibətdə ayrıseçkiliyə imkan yaratmamalı prinsipi"
  },
  {
    "id": 318,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti hansı rıçaqlarla tənzimlənir?",
    "options": [
      " inzibati, iqtisadi, regional, sistemli",
      " siyasi, inzibati, büdcə, sosial-psixoloji",
      " sosial yardım, inzibati, iqtisadi",
      "qanunvericilik, inzibati hüquq, büdcə, vergi və pul-kredit",
      " sosial-psixoloji, mənəvi, planlaşdırma"
    ],
    "answer": "qanunvericilik, inzibati hüquq, büdcə, vergi və pul-kredit"
  },
  {
    "id": 319,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyəti haqqında qanun hansı vəzifələrin icrasını nəzərdə tutur?",
    "options": [
      " sahibkarın müdafiəsini",
      " daxili münaqişələrin həllini",
      " firmaxarici planlaşdırılmanı",
      " firmadaxili planlaşdırmanı",
      "sahibkarlıq subyektlərinin hüquq və vəzifələrini"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq subyektlərinin hüquq və vəzifələrini"
  },
  {
    "id": 320,
    "question": "Ölkəmizdə işgüzar fəaliyyətlə bağlı baza xarakterli hansı qanunu tanıyırsınız?",
    "options": [
      " siyasi dəstək",
      " iqtisadi nəzəriyyə",
      "sahibkarlıq fəaliyyəti",
      " patent",
      " mülkiyyət hüququ"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq fəaliyyəti"
  },
  {
    "id": 321,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatının əsas fərqləndirici cəhətinə aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " işçi qüvvəsinin ixtisasının artırılması",
      "iqtisadi resursların və hazır məhsulun könüllü mübadiləsi",
      " idxal-ixracın gücləndirilməsi",
      " əmtəə-pul münasibətlərinin formalaşması",
      " pul axınları"
    ],
    "answer": "iqtisadi resursların və hazır məhsulun könüllü mübadiləsi"
  },
  {
    "id": 322,
    "question": "Xüsusi mülkiyyət hüququ ilə sıx əlaqəli çıxış edən məsələlərdən biri hansıdır?",
    "options": [
      " münaqişələrin aradan qaldırılması",
      " sahibkarlıq missiyası",
      " mübahisəli məsələlərin həlli",
      "sahibkarlar arasında bağlanmış sazişlərin icrasına dövlət zəmanəti",
      " biznes əlaqələri"
    ],
    "answer": "sahibkarlar arasında bağlanmış sazişlərin icrasına dövlət zəmanəti"
  },
  {
    "id": 323,
    "question": "Sahibkarlıq fəaliyyətinin ən zəruri ilkin şərtinə aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " sahibkarlıq-dövlət yaxınlaşması",
      " birdəfəlik yardım",
      " sənədləşmənin düzgün aparılması",
      " dövlətin nəzarəti",
      "xüsusi mülkiyyət hüququnun müdafiəsi"
    ],
    "answer": "xüsusi mülkiyyət hüququnun müdafiəsi"
  },
  {
    "id": 324,
    "question": "Sahibkarlığın hüquqi bazasını nələr əhatə edir?",
    "options": [
      " müqavilələr",
      " kontraktlar",
      "iqtisadi qanunlar",
      " sərəncamlar",
      " əmrlər"
    ],
    "answer": "iqtisadi qanunlar"
  },
  {
    "id": 325,
    "question": "Sahibkarlığın dövlət tərəfindən qorunmasının ilkin şərti hansıdır?",
    "options": [
      " imtina",
      " yaxınlaşma",
      " birgə fəaliyyət",
      " marketinqin təşkili",
      "hüquqi müxanizmin yaradılması"
    ],
    "answer": "hüquqi müxanizmin yaradılması"
  },
  {
    "id": 326,
    "question": "Bazar ölkələrinin təcrübəsində milli sahibkarlığın dövlət tərəfindən stimullaşdırılması sisteminə hansı daxildir?",
    "options": [
      "təşkilati, qanunvericilik, inzibati-hüquq, büdcə, vergi, gömrük",
      " təmərküzləşmə, təşkilati struktur, menecment",
      " istehsalın təşkili, kooperasiya, ixtisaslaşma",
      " idarəetmə, təsir, marketinq, siyasi dəstək",
      " ierarxiya, idarəetmə, planlaşdırma, satış kanalları"
    ],
    "answer": "təşkilati, qanunvericilik, inzibati-hüquq, büdcə, vergi, gömrük"
  },
  {
    "id": 327,
    "question": "“Müasir biznes” dərsliyinin müəlliflərindən olan Reçmenə görə dövlət sahibkarlığa münasibətdə necə olmalıdır?",
    "options": [
      " rəqib, təhlükəli",
      " bitərəf, həmfikir",
      " ortaq, üstün",
      "dost, həmkar",
      " tərəfdaş, rəqib"
    ],
    "answer": "dost, həmkar"
  },
  {
    "id": 328,
    "question": "Bazar iqtisadi sistemində iqtisadiyyatın dövlət tərəfindən tənzimlənməsinin əsas istiqamətinə nə aiddir?",
    "options": [
      " biznes-plan",
      " maliyyə planı",
      " kollektiv müqavilə",
      " müəssisənin təşkili",
      "sahibkarlıq fəaliyyəti"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq fəaliyyəti"
  },
  {
    "id": 329,
    "question": "Bazar iqtisadi sisteminin inkişafında dövlətin rolu nədən idarətdir?",
    "options": [
      " təsərrüfat subyektlərinə yardımların edilməsi",
      " kərgüzarlıq işlərinə dəstəyin verilməsi",
      " xüsusi sektora dəstək",
      " sahibkarlar ordusunun yaradılması",
      "tənzimlənmənin forma və metodlarının tətbiqi"
    ],
    "answer": "tənzimlənmənin forma və metodlarının tətbiqi"
  },
  {
    "id": 330,
    "question": "“Auditor xidməti haqqında” Azərbaycan Respublikası qanunu nə zaman qəbul edilmişdir",
    "options": [
      " 1990",
      " 2000",
      "1994",
      " 1999",
      " 2003"
    ],
    "answer": "1994"
  },
  {
    "id": 331,
    "question": "Maliyyə biznesinin fəaliyyət sahələrinə aiddir:",
    "options": [
      " əmtəə birjası",
      " istehsal təşkilatları",
      " ticarət təşkilatları",
      "kommersiya bankları və fond birjaları",
      " sığorta şirkətləri"
    ],
    "answer": "kommersiya bankları və fond birjaları"
  },
  {
    "id": 332,
    "question": "Kommersiya biznesinin fəaliyyət sahəsinə aiddir:",
    "options": [
      " Bütün variantlar doğrudur",
      " istehsal təşkilatları",
      "əmtəə birjası və ticarət təşkilatları",
      " audit şirkətləri",
      " banklar"
    ],
    "answer": "əmtəə birjası və ticarət təşkilatları"
  },
  {
    "id": 333,
    "question": "",
    "options": [
      "maliyyə vəsaiti tələb etmir və qoyulan vəsait daha tez gəlir gətirir.",
      " konsultativ biznes",
      " maliyyə biznesi",
      " xüsusi biznes",
      "kommersiya biznesi"
    ],
    "answer": "kommersiya biznesi"
  },
  {
    "id": 334,
    "question": "Oxşar cəhətlərində \"mal və xidmət\", fərqli cəhətlərində \"biri istehsal, biri alqı-satqı\" olan biznesin 2 fəaliyyət növünü seçin:",
    "options": [
      " Kommersiya və Maliyyə biznesi",
      " Kommersiya və Konsultativ bznes",
      " Maliyyə və Konsultativ biznes",
      " İstehsal və Maliyyə biznesi",
      "İstehsal biznesi və Kommersiya biznesi"
    ],
    "answer": "İstehsal biznesi və Kommersiya biznesi"
  },
  {
    "id": 335,
    "question": "Biznes fəaliyyətinin əlamətlərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " mülkiyyətçilərin sayına görə(fərdi və kollektiv biznes)",
      " mülkiyyət formasına görə (dövlət, xüsusi və bələdiyyə biznesi);",
      " fəaliyyət növünə görə (istehsal, kommersiya, maliyyə və konsaltik biznes)",
      " fəaliyyət miqyasına görə (kiçik, orta və iri biznes)",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 336,
    "question": "Biznesin məqsədlərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " biznes fəaliyyətini inkişaf etdirmək üçün zəruri vəsaitlərin toplanması",
      " cəmiyyətə zəruri əmtəə və xidmətlərin təqdim edilməsi",
      " bazarda, sahədə qabaqcıl mövqeyə nail olunması",
      " mənfəətin əldə edilməsi",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 337,
    "question": "Biznesin məqsədlərinə aid olmayanı seçin:",
    "options": [
      " mənfəətin əldə edilməsi",
      " biznes fəaliyyətini inkişaf etdirmək üçün zəruri vəsaitlərin toplanması",
      " cəmiyyətə zəruri əmtəə və xidmətlərin təqdim edilməsi",
      "istehsalçıların tələbatının optimal ödənilməsi",
      " bazarda, sahədə qabaqcıl mövqeyə nail olunması"
    ],
    "answer": "istehsalçıların tələbatının optimal ödənilməsi"
  },
  {
    "id": 338,
    "question": "............. dedikdə müəssisənin kifayət qədər uzun müddət ərzində nail olmağa cəhd etdiyi son nəticə başa düşülür.",
    "options": [
      " biznesin fəaliyyəti",
      " maddi rifah",
      " qalibiyyət",
      "Biznesin məqsədi",
      " biznes strategiya"
    ],
    "answer": "Biznesin məqsədi"
  },
  {
    "id": 339,
    "question": "Biznes - yüksək keyfiyyətli məhsul istehsali və xidmətlər göstərilməsi vasitəsilə .......... pul əldə etmək bacariğidir",
    "options": [
      " birjadan",
      " ticarətdən",
      " vergi ödəyicisindən",
      "puldan",
      " qızıldan"
    ],
    "answer": "puldan"
  },
  {
    "id": 340,
    "question": "Biznes kimlərin tələbatını ödəmək üçün yaradılan istehsal sistemidir:",
    "options": [
      " sahibkarların",
      " korporasiyaların",
      "istehlakçıların",
      " dövlətin",
      " istehsalçıların"
    ],
    "answer": "istehlakçıların"
  },
  {
    "id": 341,
    "question": "Şumpeter hansı ölkınin iqtisadçısı idi:",
    "options": [
      " ABŞ",
      " Rusiya",
      " Almaniya",
      "Avstriya",
      " İngiltərə"
    ],
    "answer": "Avstriya"
  },
  {
    "id": 342,
    "question": "F.Hayek hansı illərdə yaşamışdır:",
    "options": [
      " 1883-1903",
      " 1865-1923",
      " 1905-1935",
      " 1878-1905",
      "1899-1922"
    ],
    "answer": "1899-1922"
  },
  {
    "id": 343,
    "question": "Y.Şumpeterə görə sahibkarlıq fəaliyyətinin funksiyalarına aid olanı seçin:",
    "options": [
      " istehsalın əvvəllər tətbiq edilməmiş yeni metodlarından istifadə edilməsi",
      " istehsal və satışın yeni təşkilati formalarının həyata keçirilməsi",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " yeni satış bazarlarının mənimsənilməsi və ya əvvəlkilərin genişləndirilməsi",
      " xammalın yeni mənbə və növlərinin mənimsənilməsi"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 344,
    "question": "Marşal istehsalın amillərinə hansı 4-cü amili əlavə etmişdir:",
    "options": [
      " kommersiya fəaliyyəti",
      " dövlət tənzimləməsi",
      " incəsənət fəaliyyəti",
      "Sahibkarlıq fəaliyyəti",
      " biznesmen bacarığı"
    ],
    "answer": "Sahibkarlıq fəaliyyəti"
  },
  {
    "id": 345,
    "question": "İstehsal amillərinin koordinasiyası ideyası kim tərəfindən inkişaf etdirilmişdir?",
    "options": [
      " B.Sey",
      " A.Monkretyen",
      "A.Marşal",
      " Y.Şumpeter",
      " A.Smit"
    ],
    "answer": "A.Marşal"
  },
  {
    "id": 346,
    "question": "Ancaq A.Smit iqtisadiyyatı.........vasitəsilə idarə edilən, özü tənzimlənən mexanizm kimi təsəvvür edirdi",
    "options": [
      " görünməz sahibkar",
      " sehirli xalat",
      "görünməz əl",
      " görünməz sehrbaz",
      " sehirli əl"
    ],
    "answer": "görünməz əl"
  },
  {
    "id": 347,
    "question": "Kantilyon «Sahibkar» məfhumuna sənətkar, kəndli və ticarətçi ilə yanaşı kimləri daxil edirdi:",
    "options": [
      " qulları",
      " cəngavərləri",
      " monarxları",
      "quldurları",
      " bankirləri"
    ],
    "answer": "quldurları"
  },
  {
    "id": 348,
    "question": "A.Monkretyen kimi monarxla müqavilə bağlayan şəxs adlandırmışdır:",
    "options": [
      " Keşişi",
      " Şəhzadələri",
      " Kralı",
      " Cəngavəri",
      "Sahibkarı"
    ],
    "answer": "Sahibkarı"
  },
  {
    "id": 349,
    "question": "A.Monkretyen hansı məktəbin nümayəndəsi idi:",
    "options": [
      " Neoklassik düşüncə məktəbi",
      "Merkantilizm",
      " Kapitalizm",
      " Demokratiya",
      " İqtisadçılar seminariyası"
    ],
    "answer": "Merkantilizm"
  },
  {
    "id": 350,
    "question": "Nəzarət şkalası nəzəriyyəsi harada və kim tərəfindən işlənib hazırlanmışdır:",
    "options": [
      " Şotlandiya, A.Smit",
      " Avropa, Kantilyon",
      " ABŞ,Şumpeter",
      "ABŞ, D.Kotler",
      " Almaniya, Marks"
    ],
    "answer": "ABŞ, D.Kotler"
  },
  {
    "id": 351,
    "question": "Konsultativ biznes hansı 3 prosesi özündə birləşdirir:",
    "options": [
      " ekspert, proses, audit",
      " audit, proses, öyrədilmə",
      "ekspert, proses, öyrədilmə",
      " ekspert, istehsal, öyrədilmə",
      " ekspert, audit, öyrədilmə"
    ],
    "answer": "ekspert, proses, öyrədilmə"
  },
  {
    "id": 352,
    "question": "Biznesin fəaliyyət növünə aiddir:",
    "options": [
      " İstehsal, Kommersiya, bank işi, konsultativ",
      " İstehsal, konsultativ, Fərdi biznes, maliyyə",
      " İsstehsal, maliyyə, audit, kommersiya",
      "İstehsal, Maliyyə, Kommersiya, Konsultativ",
      " Kommersiya, audit, bank işi, istehsal"
    ],
    "answer": "İstehsal, Maliyyə, Kommersiya, Konsultativ"
  },
  {
    "id": 353,
    "question": "Kommersiya və istehsal biznesinin oxşar cəhətlərinə aiddir:",
    "options": [
      " valyuta və qiymətli kağızlar (istehsalı)",
      " Bütün variantlar doğrudur",
      " Xidmətlər və məsləhətlər (istehsalı)",
      "Mal və xidmət (istehsalı, alqı-satqısı)",
      " Mal və valyuta (alqı-satqısı)"
    ],
    "answer": "Mal və xidmət (istehsalı, alqı-satqısı)"
  },
  {
    "id": 354,
    "question": "”Səhmdar cəmiyyəti haqqında” Azərbaycan Respublikasının qanunu nə zaman qəbul edilib:",
    "options": [
      " 1998",
      " 2002",
      "1994",
      " 2005",
      " 2000"
    ],
    "answer": "1994"
  },
  {
    "id": 355,
    "question": "............. yaradılması prosesində səhmlər yalnız onun təsisçiləri, yaxud əvvəlcədən müəyyən edilmiş qrup şəxslər arasında bölüşdürülür.",
    "options": [
      " MMC",
      " ASC",
      " Unitar müəssisə",
      " Əlavə məsuliyyətli cəmiyyət",
      "QSC"
    ],
    "answer": "QSC"
  },
  {
    "id": 356,
    "question": "Təsərrüfat cəmiyyətləri neçə yerə bölünür:",
    "options": [
      " 5",
      " 6",
      " 2",
      " 4",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 357,
    "question": "Yoldaşlığın əlamətlərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " Yoldaşlığın məqsədi özünün xarakterinə görə ən müxtəlif birgə fəaliyyətdən mənfəət alınması hesab edilir",
      " Yoldaşlıq - maddi vəsaitlərlə yanaşı şəxsi qüvvənin birləşməsidir",
      " Yoldaşlıq - müqavilə birliyidir",
      " Yoldaşlıq - əmlak vasitələrinin birləşməsidir, hansıki pul, əşya, daşınan və daşınmaz əmlak şəklində bağlanıla bilər.",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 358,
    "question": "Şərikli (tam ortaqlı) müəssisə azı ..........tərəfindən müqavilə əsasında təsis edilir",
    "options": [
      " minimum üç payçı",
      " minimum üç hüquqi şəxs",
      " minimum beş fiziki şəxs",
      "iki fiziki və hüquqi şəxs",
      " minimum üç şərik"
    ],
    "answer": "iki fiziki və hüquqi şəxs"
  },
  {
    "id": 359,
    "question": "Kollektiv sahibkarlığın ən geniş yayılmış neçə forması var:",
    "options": [
      " 6",
      "2",
      " 4",
      " 3",
      " 5"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 360,
    "question": "Məsləhətləşmənin ən çox tətbiq edilən neçə metod növü var:",
    "options": [
      " 6",
      "3",
      " 4",
      " 2",
      " 5"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 361,
    "question": "Qiymətli kağızlar bazarında ikinci bazarın əsasını nə təşkil edir:",
    "options": [
      " offshore şirkətlər",
      " düzgün variant yoxdur",
      " daşınmaz əmlak bazarı",
      " auksiyonlar",
      "fond birjası"
    ],
    "answer": "fond birjası"
  },
  {
    "id": 362,
    "question": "Qiymətli kağızlar bazarı neçə bazara bölünür:",
    "options": [
      " 5",
      "2",
      " 4",
      " 3",
      " 6"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 363,
    "question": "“Qiymətli kağizlar və fond birjalari haqqinda” Azərbaycan Respublikasi qanunu nə zaman qəbul edilib",
    "options": [
      " 1998",
      " 2000",
      " 2005",
      "1992",
      " 2002"
    ],
    "answer": "1992"
  },
  {
    "id": 364,
    "question": "Ödənişli məsləhət verilməsi necə adlanır:",
    "options": [
      " kommersiya biznesi",
      " maliyyə biznesi",
      "konsaltinq",
      " lizinq",
      " innovasiya"
    ],
    "answer": "konsaltinq"
  },
  {
    "id": 365,
    "question": "...........qiymətli kağız sahibinin emitet barəsində əmlak hüququnu və ya borc münasibətlərini təsdiqləyən pul sənədidir.",
    "options": [
      " auditor xidməti",
      " lizinq",
      " innovasiya",
      "Qiymətli kağızlar",
      " sığorta şirkəti"
    ],
    "answer": "Qiymətli kağızlar"
  },
  {
    "id": 366,
    "question": "“Lizinq xidməti haqqında” Azərbaycan Respublikası qanunu nə zaman qəbul edilmişdir",
    "options": [
      " 2005",
      " 2004",
      " 1999",
      "1994",
      " 2001"
    ],
    "answer": "1994"
  },
  {
    "id": 367,
    "question": "Professor Qabil Manafov biznes və sahibkarlıq arasında ümumi cəhətlər kimi aşağıdakılardan hansını qeyd edir?",
    "options": [
      " hər ikisinin bərabərhüquqlu olmasını",
      "hər ikisinin bazarla əlaqəli olmasını, mənfəət götürməyə yönəlməsini, məhsul və xidmət istehsalı və satışı şəklində həyata keçirilməsini",
      " hər ikisinin istehlak üçün çalışmasını",
      " hər ikisinin ixraca istiqamətlənməsini",
      " hər ikisinin istehsal üçün çalışmasını"
    ],
    "answer": "hər ikisinin bazarla əlaqəli olmasını, mənfəət götürməyə yönəlməsini, məhsul və xidmət istehsalı və satışı şəklində həyata keçirilməsini"
  },
  {
    "id": 368,
    "question": "Unitar müəssisənin nizamnaməsində nələr əks olunur?",
    "options": [
      " təsisçilərin yaşı və cinsi",
      "nizamnamə fondunun həcmi, fəaliyyətin predmeti",
      " ümumi məlumatlar",
      " biznes - plan",
      " təsisçilərin tərkibi və təhsili"
    ],
    "answer": "nizamnamə fondunun həcmi, fəaliyyətin predmeti"
  },
  {
    "id": 369,
    "question": "Unitar müəssisə necə təşkilatdır?",
    "options": [
      " anbar təsərrüfatı",
      "kommersiya təşkilatı",
      " loqistika təşkilatı",
      " siyasi təşkilat",
      " nəqliyyat təsərrüfatı"
    ],
    "answer": "kommersiya təşkilatı"
  },
  {
    "id": 370,
    "question": "İstehsal kooperativi nədir?",
    "options": [
      " əmtəə satışı",
      "vətəndaşların könüllü birləşməsi",
      " kolxoz təsərrüfatı",
      " sovxoz təsərrüfatı",
      " ailə təsərrüfatı"
    ],
    "answer": "vətəndaşların könüllü birləşməsi"
  },
  {
    "id": 371,
    "question": "Qapalı səhmdar cəmiyyəti yaradılarkən səhmlər kimlər arasında bölüşdürülür?",
    "options": [
      " toplantı işçirakçıları arasında",
      "onun təsisçiləri arasında",
      " sonradan gələnlər arasında",
      " hamı arasında",
      " ideya verənlər arasında"
    ],
    "answer": "onun təsisçiləri arasında"
  },
  {
    "id": 372,
    "question": "Açıq səhmdar cəmiyyəti yaradılarkən səhmlər kimə satılır?",
    "options": [
      " xüsusi şəxslərə",
      "bütün istəyənlərə",
      " heç kimə",
      " xarici vətəndaşlara",
      " ayrı-ayrı fərdlərə"
    ],
    "answer": "bütün istəyənlərə"
  },
  {
    "id": 373,
    "question": "Səhmdar cəmiyyəti hansı tiplərdə yaradılır?",
    "options": [
      " unitar, kiçik",
      "açıq, qapalı",
      " ictimai, sosial",
      " siyasi, təşkilat",
      " müştərək, fərdi"
    ],
    "answer": "açıq, qapalı"
  },
  {
    "id": 374,
    "question": "Səhmdar cəmiyyəti kimlər tərəfindən yaradılır?",
    "options": [
      " şirkətlər tərəfindən",
      "fiziki və ya hüquqi şəxslər tərəfindən",
      " ictimaiyyət tərəfindən",
      " sahibkar tərəfindən",
      " fərdlər tərəfindən"
    ],
    "answer": "fiziki və ya hüquqi şəxslər tərəfindən"
  },
  {
    "id": 375,
    "question": "Səhmdar cəmiyyəti hansı yolla yaradılır?",
    "options": [
      " müqavilə bağlamaq yolu ilə",
      "səhm buraxmaq yolu ilə",
      " iştirakçıların razılığı ilə",
      " pul toplamaq yolu ilə",
      " razılaşma əsasında"
    ],
    "answer": "səhm buraxmaq yolu ilə"
  },
  {
    "id": 376,
    "question": "Əlavə məsuliyyətli cəmiyyətin fərqli cəhəti nədir?",
    "options": [
      " iştirakçılar riskə görə məsuliyyət daşımırlar",
      "iştirakçılar həmrəy olaraq əlavə məsuliyyət daşıyırlar",
      " iştirakçılar öz mövqelərini qoruyurlar",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " iştirakçılar müxtəlif mövqedə dayanırlar"
    ],
    "answer": "iştirakçılar həmrəy olaraq əlavə məsuliyyət daşıyırlar"
  },
  {
    "id": 377,
    "question": "Məhdud məsuliyyətli cəmiyyətin iştirakçıları kim ola bilər?",
    "options": [
      " vətəndaşlar",
      "həm fiziki, həm də hüquqi şəxslər",
      " sahibkarlar",
      " istənilən şəxs",
      " mülkiyyət sahibləri"
    ],
    "answer": "həm fiziki, həm də hüquqi şəxslər"
  },
  {
    "id": 378,
    "question": "Məhdud məsuliyyətli cəmiyyətin ilkin kapitalı hansı mənbədən formalaşır?",
    "options": [
      " bank kreditindən",
      "iştirakçıların qoyduqları vəsait hesabına",
      " ianələr hesabına",
      " sair mənbələrdən",
      " borc kapitalından"
    ],
    "answer": "iştirakçıların qoyduqları vəsait hesabına"
  },
  {
    "id": 379,
    "question": "Məhdud məsuliyyətli cəmiyyət kim tərəfindən təsis edilir?",
    "options": [
      " kollektiv tərəfindən",
      "bir və ya bir neçə şəxs tərəfindən",
      " ailə üzvləri tərəfindən",
      " tərəfdaşlar tərəfindən",
      " səhmdarlar tərəfindən"
    ],
    "answer": "bir və ya bir neçə şəxs tərəfindən"
  },
  {
    "id": 380,
    "question": "Bunlardan hansı təsərrüfat cəmiyyətinə aid deyil?",
    "options": [
      " səhmdar cəmiyyəti",
      " məhdud məsuliyyətli cəmiyyət",
      " əlavə məsuliyyətli cəmiyyət",
      "marketoloqlar cəmiyyəti",
      "açıq və qapalı səhmdar cəmiyyəti"
    ],
    "answer": "marketoloqlar cəmiyyəti"
  },
  {
    "id": 381,
    "question": "Yoldaşlığın göstərilən növlərinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " yoldaşlıq – dostların bir araya gəlməsidir",
      " yoldaşlıq – ideyaların üst-üstə düşməsidir",
      "yoldaşlıq – müqavilə birliyidir",
      " yoldaşlıq – qazanc mənbəyidir",
      " yoldaşlıq – tanışların bir araya gəlməsidir"
    ],
    "answer": "yoldaşlıq – müqavilə birliyidir"
  },
  {
    "id": 382,
    "question": "Payçı və şərikli (komandit ortaqlıqlar) müəssisə kim tərəfindən təsis edilir?",
    "options": [
      " iki şərik tərəfindən",
      "bir şərik və payçı tərəfindən",
      " səhmdarlar tərəfindən",
      " sahibkar tərəfindən",
      " idarə heyəti tərəfindən"
    ],
    "answer": "bir şərik və payçı tərəfindən"
  },
  {
    "id": 383,
    "question": "Şərikli (tam ortaqlı) müəssisə kim tərəfindən yaradılır?",
    "options": [
      " üç fiziki şəxs tərəfindən",
      "iki fiziki və hüquqi şəxs tərəfindən",
      " müəssisə tərəfindən",
      " insanlar tərəfindən",
      " sahibkar tərəfindən"
    ],
    "answer": "iki fiziki və hüquqi şəxs tərəfindən"
  },
  {
    "id": 384,
    "question": "Fərdi müəssisənin özünün ayrıca hesablaşma hesabı və valyuta hesabı olurmu?",
    "options": [
      " xeyr",
      " orta",
      " nizamlı",
      " düzgün cavab yoxdur",
      "bəli"
    ],
    "answer": "bəli"
  },
  {
    "id": 385,
    "question": "Xüsusi fərdi müəssisənin nizamnamə fondu hansı vəsaitdən əmələ gəlir?",
    "options": [
      " təsisçilərin qoyduğu vəsaitdən",
      " ianələr hesabına",
      " borc kapitalı hesabına",
      "təsisçinin qoyduğu vəsaitdən",
      " xeyriyyə vəsaitindən"
    ],
    "answer": "təsisçinin qoyduğu vəsaitdən"
  },
  {
    "id": 386,
    "question": "Fərdi sahibkarlıq hansı formada həyata keçirilə bilər?",
    "options": [
      " təsisçilərin bir araya gəlməsi yolu ilə",
      "həm fərdi yaradılan müəssisə əsasında, həm də yoldaşlıq və cəmiyyət formasında yaradılan müəssisə vasitəsilə",
      " təmərküzləşmə formaları vasitəsi ilə",
      " müqavilə yolu ilə",
      " bir fiziki və bir hüquqi şəxsin birləşməsi yolu ilə"
    ],
    "answer": "həm fərdi yaradılan müəssisə əsasında, həm də yoldaşlıq və cəmiyyət formasında yaradılan müəssisə vasitəsilə"
  },
  {
    "id": 387,
    "question": "Hüquqi şəxs yaratmadan sahibkarlıq fəaliyyəti ilə məşğul olan vətəndaş öz öhdəliklərinə görə əmlakının hansı hissəsi ilə cavabdehdir?",
    "options": [
      " əmlakın bir hissəsi ilə",
      " əmlakının 75% -ilə",
      "bütün əmlakı ilə",
      " məsuliyyət daşımır",
      " əmlakının 50% -ilə"
    ],
    "answer": "bütün əmlakı ilə"
  },
  {
    "id": 388,
    "question": "Biznesin təşkilati-hüquqi formalarına xarakterik olan əlamətə hansı aiddir?",
    "options": [
      " səsvermədə bərabər hüquqa malik olmaq",
      "kapital sahibinin idarəetmədə və müəssisənin istehsal fəaliyyətində şəxsən iştirakının zərurilik dərəcəsi",
      " istədiyi vaxt payını satmaq hüququ",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " sahibkarlıq məsuliyyətini özündə saxlamaq"
    ],
    "answer": "kapital sahibinin idarəetmədə və müəssisənin istehsal fəaliyyətində şəxsən iştirakının zərurilik dərəcəsi"
  },
  {
    "id": 389,
    "question": "Biznesin təşkilati-hüquqi formalarına hansı uyğun gəlir?",
    "options": [
      " özəl müəssisə, nəhəng müəssisə",
      " orta müəssisə, kommersiya",
      "təsərrüfat yoldaşlıq, təsərrüfat cəmiyyət",
      " iri müəssisə, cırtdan müəssisə",
      " sahibkarlıq, kiçik müəssisə"
    ],
    "answer": "təsərrüfat yoldaşlıq, təsərrüfat cəmiyyət"
  },
  {
    "id": 390,
    "question": "Məsləhətləşmənin hansı metodları vardır?",
    "options": [
      " inzibati, iqtisadi, sosial psixoloji",
      "ekspert, proses, öyrədilmə",
      " üfüqi, şaquli, bazar",
      " bazar, xərc, müqayişə",
      " menecment, idarəetmə, marketinq"
    ],
    "answer": "ekspert, proses, öyrədilmə"
  },
  {
    "id": 391,
    "question": "“Konsaltinq” sözünün mənası nədir?",
    "options": [
      " köməklik edən",
      " idarə edən",
      " yol göstərən",
      " istiqamət verən",
      "məsləhət verən"
    ],
    "answer": "məsləhət verən"
  },
  {
    "id": 392,
    "question": "“Konsultativ biznes” hansı formada həyata keçirilir?",
    "options": [
      " tərəflərin razılığı ilə müqavilə əsasında",
      "mütəxəssislər tərəfindən verilən ödənişli məsləhətlər şəklində",
      " şifahi razılaşmaya uyğun",
      " müqavilə yolu ilə",
      " bir tərəfin təkidi ilə"
    ],
    "answer": "mütəxəssislər tərəfindən verilən ödənişli məsləhətlər şəklində"
  },
  {
    "id": 393,
    "question": "“Qiymətli kağızlar və fond birjaları haqqında” Qanun nə vaxt qüvvəyə minib?",
    "options": [
      " 1994-cü il",
      "1992-ci il",
      " 1998-ci il",
      " 2008-ci il",
      " 1996-cı il"
    ],
    "answer": "1992-ci il"
  },
  {
    "id": 394,
    "question": "“Lizinq haqqında qanun” nə vaxt qüvvəyə minib?",
    "options": [
      " 2002-ci il",
      " 1996-cı il",
      "1994-cü il",
      " 1998-ci il",
      " 1992-ci il"
    ],
    "answer": "1994-cü il"
  },
  {
    "id": 395,
    "question": "Lizinq hansı fəaliyyəti həyata keçirir?",
    "options": [
      " əmlakı qiymətləndirin",
      " amortizasiya ayırmalarını həyata keçirir",
      "əmlakı icarəyə verir",
      " əmlakın uçotunu aparır",
      " aşınmış əmlakı silir"
    ],
    "answer": "əmlakı icarəyə verir"
  },
  {
    "id": 396,
    "question": "Maliyyə biznesinin obyekti nədir?",
    "options": [
      " biznes – planın tərtibi",
      " marketinq fəaliyyətinin təşkili",
      "spesifik əmtəə-pul, valyuta və qiymətli kağızlar",
      " bazarın təhlili",
      " ticarət işinin təşkili"
    ],
    "answer": "spesifik əmtəə-pul, valyuta və qiymətli kağızlar"
  },
  {
    "id": 397,
    "question": "Hansı ixtisaslaşdırılmış əmtəə birjalarını tanıyırsınız?",
    "options": [
      " ABŞ daş kömür, Kuba neft, Meksika tütün",
      "London əlvan metallar, Liverpul pambıq, Sinqapur kauçuk",
      " Bakı liman, Çin ipək, Koreya gəmi",
      " Türkiyyə neft, Koreya gəmi, Meksika tütün",
      " Braziliya kofe, Argentina geyim, Türkiyyə neft"
    ],
    "answer": "London əlvan metallar, Liverpul pambıq, Sinqapur kauçuk"
  },
  {
    "id": 398,
    "question": "Əmtəə birjası aşağıdakı funksiyalardan hansını yerinə yetirmir?",
    "options": [
      " ticarət sazişlərinin bağlanması üzrə vasitəçilik xidmətinin göstərilməsi",
      "müraciət edənlərin siyahıya alınması",
      " qiymətlər, istehsalın vəziyyəti və qiymət haqqında məlumatların toplanması və çap olunması",
      " qiymət haqqında bülletemlərin elan edilməsi",
      " əmtəə ticarətinin qaydaya salınması"
    ],
    "answer": "müraciət edənlərin siyahıya alınması"
  },
  {
    "id": 399,
    "question": "Kommersiya biznesi nə ilə məşğul olur?",
    "options": [
      " ticarətin təşkili ilə",
      "əmtəə və xidmətlərin alqı-satqısı ilə",
      " bülletenlərin satışı ilə",
      " idatəetmə ilə",
      " müqavilənin bağlanması ilə"
    ],
    "answer": "əmtəə və xidmətlərin alqı-satqısı ilə"
  },
  {
    "id": 400,
    "question": "İntellektual mülkiyyətin qorunması şərtləri və müddətləri hansı qanunla müəyyən edilir?",
    "options": [
      " Əmək Məcəlləsi",
      " Cinayət Məcəlləsi",
      " Konstitusiya Aktı",
      "“İntellektual mülkiyyət haqqında” AR qanunu",
      " Mülki Məcəllə"
    ],
    "answer": "“İntellektual mülkiyyət haqqında” AR qanunu"
  },
  {
    "id": 401,
    "question": "Milli sərvət sayılan intellektual mülkiyyəti nələr əhatə edir?",
    "options": [
      " müqavilə, ticarət sirri, cəsussuzluq, əlaqə",
      "patent, ticarət markası, müəlliflik hüququ, sənaye sirləri",
      " iş, xidmət, mühafizə, bilik",
      " əlaqə, sənədləşmə , təşkilat, bilik",
      " kərgüzarlıq, sənədləşmə, patent, istehsalat"
    ],
    "answer": "patent, ticarət markası, müəlliflik hüququ, sənaye sirləri"
  },
  {
    "id": 402,
    "question": "İntellektual mülkiyyət nədir?",
    "options": [
      " zəka, təhsil, elm",
      "ağıl, zəka, zehin",
      " risk, qabiliyyət, ixtisas",
      " bilik, bacarıq, vəzifə",
      " nəticə - bacarıq - elm"
    ],
    "answer": "ağıl, zəka, zehin"
  },
  {
    "id": 403,
    "question": "Sahibkarlığın fərqlənən iki formasına aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " birja və marketinq sahibkarlığı",
      " marketinq və sosial sahibkarlıq",
      " ticarət və alqı-satqı sahibkarlığı",
      " Sosial və fərdi sahibkarlıq",
      "innovasiya sahibkarlığı və xalis bazar sahibkarlığı (marketinq)"
    ],
    "answer": "innovasiya sahibkarlığı və xalis bazar sahibkarlığı (marketinq)"
  },
  {
    "id": 404,
    "question": "Aşağıdakılardan hansı elmi-texniki tərəqqi düsturuna uyğun gəlir?",
    "options": [
      " elm – bilik – bacarıq – səriştə",
      " əsər – monoqrafiya – elm – səriştə",
      " elm – tarix – novator – sahibkar",
      "elm – texnika – istehsal – istehlak",
      " elm – kitab – mühazirə – seminar"
    ],
    "answer": "elm – texnika – istehsal – istehlak"
  },
  {
    "id": 405,
    "question": "Məhsul istehsalı ilə məşğul olan ərazi necə adlanır?",
    "options": [
      " məkan",
      " sahə",
      " ərazi",
      " zavod",
      "sex"
    ],
    "answer": "sex"
  },
  {
    "id": 406,
    "question": "İstehsal biznesi nədir?",
    "options": [
      " idxal – ixrac edir",
      " məhsul satışı həyata keçirilir",
      " marketinq fəaliyyəti həyata keçirilir",
      "məhsul istehsal edilir",
      " məhsullar mübadilə edilir"
    ],
    "answer": "məhsul istehsal edilir"
  },
  {
    "id": 407,
    "question": "Biznesin növləri ardıcıl necə sıralanır?",
    "options": [
      " Konsultativ, Maliyyə, istehsal, Kommersiya",
      " Konsultativ, Maliyyə, Kommersiya, İstehsal",
      " Maliyyə, Kommersiya, İstehsal, Konsultativ",
      " Kommersiya, İstehsal, Konsultativ, Maliyyə",
      "İstehsal, Kommersiya, Maliyyə, Konsultativ"
    ],
    "answer": "İstehsal, Kommersiya, Maliyyə, Konsultativ"
  },
  {
    "id": 408,
    "question": "Təşkilati-iqtisadi formasına görə biznes hansı formalarda yaradılır?",
    "options": [
      " zavod, fabrik, trest, holdinq, baza",
      " müəssisə, sex, sahə, ərazi",
      " kolxoz, sovxoz, bank, bazar",
      " anbar, infrastruktur, loqistika, nəqliyyat",
      "konsern, assosiasiya, sindikat, karter, maliyyə-sənaye qrupları"
    ],
    "answer": "konsern, assosiasiya, sindikat, karter, maliyyə-sənaye qrupları"
  },
  {
    "id": 409,
    "question": "Təşkilati-hüquqi formasına görə biznes hansı formalarda həyata keçirilir?",
    "options": [
      " səhmdar cəmiyyəti, yoldaşlıq, müqavilə",
      " müqavilə, kontrakt, saziş",
      "təsərrüfat yoldaşlıq, təsərrüfat cəmiyyət, kooperativ",
      " təşkilati, struktur, ierarxiya",
      " istehsal, bölgü, struktur"
    ],
    "answer": "təsərrüfat yoldaşlıq, təsərrüfat cəmiyyət, kooperativ"
  },
  {
    "id": 410,
    "question": "Mülkiyyətçilərin sayına görə biznes fəaliyyətinə aiddir:",
    "options": [
      " sosialist və kapitalist biznesi",
      " korporativ və istehsal biznesi",
      " kolxoz və sovxoz biznesi",
      "fərdi və kollektiv biznes",
      " ictimai və kooperativ biznes"
    ],
    "answer": "fərdi və kollektiv biznes"
  },
  {
    "id": 411,
    "question": "Mülkiyyət formasına görə biznesə hansı aiddir?",
    "options": [
      " fərdi, dövlət, müştərək biznesi",
      " əzəl, fərdi, bələdiyyə biznesi",
      " fərdi, xüsusi, bələdiyyə biznesi",
      " konsaltinq, iri, ictimai biznesi",
      "dövlət, xüsusi, bələdiyyə biznesi"
    ],
    "answer": "dövlət, xüsusi, bələdiyyə biznesi"
  },
  {
    "id": 412,
    "question": "Fəaliyyət miqyasına görə biznes fəaliyyətinə aiddir:",
    "options": [
      " cırtdan, bazar, birja",
      " nəhəng, transmilli, orta",
      "kiçik, orta, iri biznes",
      " market, holdinq, müəssisə",
      " kiçik, beynəlxalq, beynəlmiləl"
    ],
    "answer": "kiçik, orta, iri biznes"
  },
  {
    "id": 413,
    "question": "Fəaliyyət növünə görə biznes fəaliyyətini hansılar əhatə edir?",
    "options": [
      " ticarət, texnologiya, idarəetmə, insan",
      " menecment, ticarət, sahibkar, vergi",
      "istehsal, kommersiya, maliyyə, konsaltinq",
      " maliyyə, gömrük, resurs, ticarət",
      " ticarət, vergi, gömrük, istehsal"
    ],
    "answer": "istehsal, kommersiya, maliyyə, konsaltinq"
  },
  {
    "id": 414,
    "question": "Biznes məqsədə çatmaq üçün hansı vəzifələrin həllini nəzərdə tutur?",
    "options": [
      " işçilərin ixtisasının artırılması",
      " resursların əldə edilməsi",
      " maliyyə vəziyyətinin yaxşılaşdırılması",
      "məqsədlərin düzgün seçilməsi",
      " işçilərin isə qəbul edilməsi"
    ],
    "answer": "məqsədlərin düzgün seçilməsi"
  },
  {
    "id": 415,
    "question": "Biznesin məqsədi dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      " artıma nail olmaq",
      "mənfəətin əldə edilməsi",
      " məhsul bölgüsü yaratmaq",
      " irəli getmək",
      " inkişafı təmin etmək"
    ],
    "answer": "mənfəətin əldə edilməsi"
  },
  {
    "id": 416,
    "question": "Biznesin predmetini nə təşkil edir?",
    "options": [
      " biznesin restrukturizasiyası",
      "biznes fəaliyyətinin səmərəli təşkili",
      " biznesin inkişafı",
      " biznes - plan",
      " biznesin maliyyələşdirilməsi"
    ],
    "answer": "biznes fəaliyyətinin səmərəli təşkili"
  },
  {
    "id": 417,
    "question": "Biznesin tədqiqat obyektini nə əhatə edir?",
    "options": [
      " sexlər",
      "biznes subyektləri",
      " satış şöbəsi",
      " məkan",
      " sahələr"
    ],
    "answer": "biznes subyektləri"
  },
  {
    "id": 418,
    "question": "Biznesin inkişafı hansı prinsipə söykənir?",
    "options": [
      " idarəetmə prinsipilərinə",
      " menecment prinsiplərinə",
      "demokratik prinsiplərə",
      " bərabərlik prinsiplərinə",
      " ümumi prinsiplərə"
    ],
    "answer": "demokratik prinsiplərə"
  },
  {
    "id": 419,
    "question": "Biznesin mühüm istiqamətinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " marketinq",
      "sahibkarlıq",
      " mülkiyyət",
      " xüsusi",
      " bazar"
    ],
    "answer": "sahibkarlıq"
  },
  {
    "id": 420,
    "question": "Biznesə verilən tərifə hansı uyğun gəlir?",
    "options": [
      " Biznes – birlik mənfəyidir",
      " Biznes – vergi ödəmək sistemidir.",
      "Biznes – işin görülməsi sistemidir.",
      " Biznes – satış mənbəyidir.",
      " Biznes – alqı-satqıdır."
    ],
    "answer": "Biznes – işin görülməsi sistemidir."
  },
  {
    "id": 421,
    "question": "“Sahibkarlıq fəaliyyəti haqqında” qanunda təsbit edilmişdir:",
    "options": [
      " fiziki və hüquqi şəxslər işdən azad edilə bilər",
      "fiziki və hüquqi şəxslər qanunvericiliklə qadağan edilməyən təsərrüfat fəaliyyətinin bütün növləri üzrə biznes fəaliyyəti ilə məşğul ola",
      "",
      "bilər",
      " istənilən vaxt müqaviləyə xitam verə bilər"
    ],
    "answer": ""
  },
  {
    "id": 422,
    "question": "Professor A.Abbasovun fikrincə sahibkar kimdir?",
    "options": [
      "risk şəraitində fəaliyyət göstərən təşəbbüskar insan",
      " irəli gedən insan",
      " fasiləsiz işləyən insan",
      " idarəçilik mexanizmini bilən insan",
      " qurucu insan"
    ],
    "answer": "risk şəraitində fəaliyyət göstərən təşəbbüskar insan"
  },
  {
    "id": 423,
    "question": "Professor Q.Manafova görə biznes və sahibkarlığın ümumi cəhətlərinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " bazarda mövqelərinin artırılması",
      "hər ikisinin bazarla əlaqəli olması",
      " müqavilələrin birtərəfli bağlanılması",
      " bazara cəld daxil olması",
      " payların bərabər bölünməsi"
    ],
    "answer": "hər ikisinin bazarla əlaqəli olması"
  },
  {
    "id": 424,
    "question": "K.Makkonell və S.Bryu sahibkarlığa fəaliyyətin hansı növü kimi qiymət verirdilər?",
    "options": [
      " siyasi fəaliyyət",
      " sosial fəaliyyət",
      "xüsusi fəaliyyət",
      " ictimai fəaliyyət",
      " fərdi fəaliyyət"
    ],
    "answer": "xüsusi fəaliyyət"
  },
  {
    "id": 425,
    "question": "“Ekonomiks” dərsliyinin müəllifləri kimlərdir?",
    "options": [
      " Y.Şumpeter və A.Smit",
      "K.Makkonell və S.Bryu",
      " V.Lenin və İ.Stalin",
      " A.Smit, A.Tyurqo",
      " K.Marks və F.Engels"
    ],
    "answer": "K.Makkonell və S.Bryu"
  },
  {
    "id": 426,
    "question": "Nobel mükafatı laureatı F.Hayek hansı ölkəyə məxsusdur?",
    "options": [
      " Fransa",
      "İngiltərə",
      " ABŞ",
      " Braziıiya",
      " Almaniya"
    ],
    "answer": "İngiltərə"
  },
  {
    "id": 427,
    "question": "Y.Şumpeter sahibkarlıq fəaliyyətinin funksiyalarına aşağıdakılardan hansını aid etmirdi?",
    "options": [
      " əmtəələrin səmərəli satışı məsələsi",
      " istehsalın yeni metodlarından istifadə edilməsi",
      "yarımfabrikatlardan səmərəli istifadə edilməsi",
      " xammalın yeni mənbə və növlərinin mənimsənilməsi",
      " maddi nemətin yeni keyfiyyətdə istehsal edilməsi"
    ],
    "answer": "yarımfabrikatlardan səmərəli istifadə edilməsi"
  },
  {
    "id": 428,
    "question": "“İqtisadi inkişaf nəzəriyyəsi” kitabının müəllifi kimdir?",
    "options": [
      " B.Sey",
      "Y.Şumpeter",
      " A.Smit",
      " K.Marks",
      " A.Tyurqo"
    ],
    "answer": "Y.Şumpeter"
  },
  {
    "id": 429,
    "question": "İstehsal amillərinin koordinasiyası ideyasını kim inkişaf etdirmişdir?",
    "options": [
      " D.Rikardo",
      "A.Marşal",
      " V.Lenin",
      " F.Engels",
      " Y.Şumpeter"
    ],
    "answer": "A.Marşal"
  },
  {
    "id": 430,
    "question": "K.Marksın iqtisadi nəzəriyyəsində sahibkarlığa hansı qiymət verilmişdir?",
    "options": [
      " yoxsulluğun artması kimi",
      " yoxsulluğun başlanğıcı kimi",
      "kapitalizmdən doğan istismarçı alət kimi",
      " abstrakt, sonsuz və təbii istehsal üsulu kimi",
      " izafi dəyərin mənbəyi kimi"
    ],
    "answer": "kapitalizmdən doğan istismarçı alət kimi"
  },
  {
    "id": 431,
    "question": "“Siyasi iqtisadın və vergiyə cəlb olunmanın başlanğıcı” əsərinin müəllifi kimdir?",
    "options": [
      " İ.Stalin",
      " F.Engels",
      "D.Rikardo",
      " V.Lenin",
      " K.Marks"
    ],
    "answer": "D.Rikardo"
  },
  {
    "id": 432,
    "question": "Y.Şumpeter sahibkarı necə adlandırırdı?",
    "options": [
      " idarəetməni yaxşı tənzimləyən",
      " özü üçün çalışan insan",
      "iqtisadi inkişafı təmin edən insan",
      " bazara can atan insan",
      " yenilikçi, bacarıqlı, natiq insan"
    ],
    "answer": "iqtisadi inkişafı təmin edən insan"
  },
  {
    "id": 433,
    "question": "V.Zombart sahibkarı necə adlandırmışdır?",
    "options": [
      " varlı, bacarıqlı, düşünən",
      " “istehsalçı”, “təbliğatçı”, “təşviqatçı”",
      "“iqtisadçı”, “təşkilatçı”, “ticarətçi”",
      " “alıcı”, “satıcı”, “menecment”",
      " “marketoloq”, “alıcı”, “satıcı”"
    ],
    "answer": "“iqtisadçı”, “təşkilatçı”, “ticarətçi”"
  },
  {
    "id": 434,
    "question": "C.Keynsin iqtisadi nəzəriyyəsi necə adlanır?",
    "options": [
      " iqtisadi – təminat nəzəriyyəsi",
      " iqtisadi artım nəzəriyyəsi",
      "iqtisadiyyatın dövlət tənzimlənməsi nəzəriyyəsi",
      " sosial-burjua nəzəriyyəsi",
      " iqtisadi inkişaf nəzəriyyəsi"
    ],
    "answer": "iqtisadiyyatın dövlət tənzimlənməsi nəzəriyyəsi"
  },
  {
    "id": 435,
    "question": "“Xalqların sərvətinin təbiəti və səbəbləri haqqında tədqiqat” əsərinin müəllifi kimdir?",
    "options": [
      " S.Simon",
      " İ.Stalin",
      "A.Smit",
      " F.Engels",
      " D.Rikardo"
    ],
    "answer": "A.Smit"
  },
  {
    "id": 436,
    "question": "Klassik iqtisadın banisi kimdir?",
    "options": [
      " A.Tyurqo",
      "A.Smit",
      " V.Lenin",
      " F.Engels",
      " B.Sey"
    ],
    "answer": "A.Smit"
  },
  {
    "id": 437,
    "question": "B.Sey sahibkarlıq fəaliyyətini istehsalın hansı amillərinin birləşdirilməsi kimi xarakterizə edirdi?",
    "options": [
      " pul, vergi, istehsal",
      "torpaq, kapital, əmək",
      " torpaq, ticarət, infrastruktur",
      " avadanlıq, qurğu, pul",
      " kapital, kommersiya, ixrac"
    ],
    "answer": "torpaq, kapital, əmək"
  },
  {
    "id": 438,
    "question": "“Siyasi iqtisadın traktatları” əsərinin müəllifi kimdir?",
    "options": [
      " A.Smit",
      "B.Sey",
      " V.Lenin",
      " K.Marks",
      " F.Engels"
    ],
    "answer": "B.Sey"
  },
  {
    "id": 439,
    "question": "A.Tyurqo sahibkarlıqda riskin mövcud olmasını necə bir əlamət kimi qeyd etmişdir?",
    "options": [
      " xüsusi",
      " sadə",
      "səciyyəvi",
      " mürəkkəb",
      " adi"
    ],
    "answer": "səciyyəvi"
  },
  {
    "id": 440,
    "question": "Fiziokratlar məktəbinin nümayəndəsi aşağıdakılardan hansıdır?",
    "options": [
      " B.Sey",
      "A.Tyurqo",
      " K.Mark",
      " V.Lenin",
      " A.Smit"
    ],
    "answer": "A.Tyurqo"
  },
  {
    "id": 441,
    "question": "Riçard Kantilyon hansı illərdə yaşamışdır?",
    "options": [
      " 1710-1785",
      " 1552-1621",
      "1680-1734",
      " 1692-1743",
      " 1543-1607"
    ],
    "answer": "1680-1734"
  },
  {
    "id": 442,
    "question": "A.Monkretyen “sahibkarı” necə adlandırmışdır?",
    "options": [
      " həmişə düşünən şəxs",
      "monarxla müqavilə bağlayan şəxs",
      " qabağı görən şəxs",
      " bacarıqsız şəxs",
      " zamanla hərəkət edən şəxs"
    ],
    "answer": "monarxla müqavilə bağlayan şəxs"
  },
  {
    "id": 443,
    "question": "Merkantilizm məktəbinin nümayəndəsi A.Monkretyen hansı illərdə yaşamışdır?",
    "options": [
      " 1590-1579-cu illərdə",
      " 1588-1642-ci illərdə",
      "1576-1621-ci illərdə",
      " 1589-1649-cu illərdə",
      " 1450-1510-cu illərdə"
    ],
    "answer": "1576-1621-ci illərdə"
  },
  {
    "id": 444,
    "question": "Təkrar istehsalın hansı fazalarında biznes fəaliyyəti həyata keçirilir?",
    "options": [
      " bölgü, əmtəə, pul, kredit",
      "istehsal, bölgü, mübadilə, istehlak",
      " geniş, bəsit, mürəkkəb, ərazi",
      " mikro, makro, qlobal, lokal",
      " ictimai, fərdi, xüsusi, özəl"
    ],
    "answer": "istehsal, bölgü, mübadilə, istehlak"
  },
  {
    "id": 445,
    "question": "Biznes hansı sferalarda həyata keçirilir?",
    "options": [
      " idxal, ixrac, vergi, gömrük",
      "istehsal, kommersiya, maliyyə",
      " birja, qiymətli kağız, gömrük",
      " hərbi, siyasi, müştərək",
      " kommersiya, vergi, ticarət"
    ],
    "answer": "istehsal, kommersiya, maliyyə"
  },
  {
    "id": 446,
    "question": "Biznes hansı sxem üzrə daima təkrarlanır?",
    "options": [
      " əmtəə - bazar - satış",
      " əmtəə – idxal – ixrac",
      "ticarət – istehsal – ticarət",
      " bazar – istehsal – bazar",
      " alqı – satqı – əmtəə"
    ],
    "answer": "ticarət – istehsal – ticarət"
  },
  {
    "id": 447,
    "question": "N.Kruqlova biznes anlayışına nəyi aid etmir?",
    "options": [
      " idxal-ixrac fəaliyyəti",
      " istehsal vasitələri bazarında fəaliyyət",
      "daşınan əmlakın əldə edilməsi fəaliyyəti",
      " xarici ticarət fəaliyyəti",
      " əmtəə bazarında fəaliyyət"
    ],
    "answer": "daşınan əmlakın əldə edilməsi fəaliyyəti"
  },
  {
    "id": 448,
    "question": "Biznesi satmaq, girov qoymaq, sığortalamaq, vəsiyyət etmək olarmı?",
    "options": [
      " xeyr",
      "bəli",
      " ola bilər",
      " zərurət yoxdur",
      " bəlli deyil"
    ],
    "answer": "bəli"
  },
  {
    "id": 449,
    "question": "Biznesə təkcə fəaliyyət prosesi kimi deyil, həm də necə baxılmalıdır?",
    "options": [
      " dükan kimi",
      " sex kimi",
      "mülkiyyət obyekti kimi",
      " bazar kimi",
      " sahə kimi"
    ],
    "answer": "mülkiyyət obyekti kimi"
  },
  {
    "id": 450,
    "question": "Hər bir biznesin müəssisə şəklində nəyi olur?",
    "options": [
      " sərhədləri",
      " ölçüləri",
      "iqtisadi-təşkilati forması",
      " sxemi",
      " ərazisi"
    ],
    "answer": "iqtisadi-təşkilati forması"
  },
  {
    "id": 451,
    "question": "İqtisadçılar biznesə müəyyən struktur çərçivəsində necə qiymət verirlər?",
    "options": [
      " xalqın qayğısına qalmaq üçün yaradılan fəaliyyət",
      "məqsədi və nəticəsi gəlir götürmək olan konkret fəaliyyət növü",
      " iqtisadi artımın təmin olunması yolları",
      " təhlükələri aradan qaldırmaq yolları",
      " iqtisadi inkişafa nail olmaq üçün fəaliyyət"
    ],
    "answer": "məqsədi və nəticəsi gəlir götürmək olan konkret fəaliyyət növü"
  },
  {
    "id": 452,
    "question": "Biznes proses kimi hansı funksiyaları yerinə yetirir?",
    "options": [
      " əlaqə, yardım, dəstək, vergi, siyasət",
      " ictimaiyyətlə əlaqə, tərəfdaşlıq",
      "maliyyə və uçot, kadr, maddi-texniki təminat, istehsal, marketinq",
      " sövdələşmə, müqavilə, kontraks, simpozium",
      " tədavül, ticarət, idxal, ixrac"
    ],
    "answer": "maliyyə və uçot, kadr, maddi-texniki təminat, istehsal, marketinq"
  },
  {
    "id": 453,
    "question": "Bizneslə məşğul olan insanlar necə adlanır?",
    "options": [
      " marketoloq",
      "biznesmen",
      " alıcı",
      " mülkiyyətçi",
      " satıcı"
    ],
    "answer": "biznesmen"
  },
  {
    "id": 454,
    "question": "“Biznes” sözünün mənası nədir?",
    "options": [
      " məhsul almaq",
      "gəlir gətirən fəaliyyət",
      " alqı-satqını artırmaq",
      " mübadilə",
      " əmtəə satmaq"
    ],
    "answer": "gəlir gətirən fəaliyyət"
  },
  {
    "id": 455,
    "question": "İstehsal amillərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " əmək",
      " Kapitalizm",
      " torpaq",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " sahibkarlıq"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 456,
    "question": "İstehsal amillərinə aid olmayanı seçin:",
    "options": [
      " kapital",
      " torpaq",
      " sahibkarlıq",
      "Logistika",
      " əmək"
    ],
    "answer": "Logistika"
  },
  {
    "id": 457,
    "question": "İstehsalın neçə amili mövcuddur:",
    "options": [
      " 6",
      " 2",
      " 3",
      "4",
      " 5"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 458,
    "question": "Məcburi qeydiyyata alınması tələb edilən əsas orqanlar və fondlara aid olanı seçin:",
    "options": [
      " pensiya fondu",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " bank",
      " Dövlət Statistika idarəsi",
      " məşğulluq fondu"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 459,
    "question": "Müəssisənin əmlakını formalaşdıran mənbələrə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " kapital qoyuluşu və büdcədən dotasiyalar",
      " fiziki və hüquqi şəxslərin verdikləri xeyriyyə vəsaitləri və ianələr;",
      " təsisçilərin pul və maddi payları",
      " bank kreditləri və digər borc vəsaitləri",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 460,
    "question": "Müəssisənin dövlət qeydiyyatına alınası üçün tələb olunan sənədlərə aid deyil:",
    "options": [
      " qeydiyyat rüsumunun ödənilməsi",
      " müəssisənin yaradılması haqqında qərar",
      "sürücülük vəsiqəsi",
      " təsisçinin ərizəsi",
      " müəssisənin əsasnaməsi"
    ],
    "answer": "sürücülük vəsiqəsi"
  },
  {
    "id": 461,
    "question": "Müəssisənin dövlət qeydiyyatına alınası üçün tələb olunan sənədlərə aiddir:",
    "options": [
      " təsisçinin ərizəsi",
      " müəssisənin yaradılması haqqında qərar",
      " qeydiyyat rüsumunun ödənilməsi",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " müəssisənin əsasnaməsi"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 462,
    "question": "Müəssisənin təsisçiləri kimlər ola bilər",
    "options": [
      " hüquqi şəxslər",
      " beynəlxalq təşkilatlar",
      " fiziki şəxslər",
      " dövlət orqanları",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 463,
    "question": "Müasir iqtisadi nəzəriyyə neçə yerə bölünür",
    "options": [
      " 3",
      " 6",
      " 5",
      "2",
      " 4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 464,
    "question": "Təsərrüfat subyektləri neçə yerə bölünür:",
    "options": [
      " 6",
      " 5",
      "2",
      " 4",
      " 3"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 465,
    "question": "",
    "options": [
      "səciyyələnir?",
      " sadəliyi ilə",
      " oxşarlığı ilə",
      " mütənasibliyi ilə",
      "məcmusu ilə"
    ],
    "answer": "məcmusu ilə"
  },
  {
    "id": 466,
    "question": "Yaranma məqsədindən və fəaliyyətindən asılı olaraq təsərrüfat subyektləri hansı təşkilat formalarına bölünürlər?",
    "options": [
      " xüsusi və özəl",
      " kolxoz, sovxoz",
      "kommersiya və ya qeyri-kommersiya",
      " korporativ, kooperasiya",
      " fərdi, kollektiv"
    ],
    "answer": "kommersiya və ya qeyri-kommersiya"
  },
  {
    "id": 467,
    "question": "Dövriyyə istehsal fondlarına aiddir?",
    "options": [
      " giymətli əşyalar, ammortizasiya",
      "xammal və yarımfabrikatlar",
      " minik maşınları, yük maşınları",
      " hazır məhsul, satılmış məhsul",
      " tullantılar, təkrar emal"
    ],
    "answer": "xammal və yarımfabrikatlar"
  },
  {
    "id": 468,
    "question": "Əsas istehsal fondlarına hansılar daxildir?",
    "options": [
      "binalar, qurğular, avadanlıqlar",
      " işçilər, qoruyucu alətlər, iş otaqları",
      " inventarlar, hissələr, geyim əşyaları",
      " tullantılar, minik maşınları, logistika",
      " yol,infrastruktur, anbar"
    ],
    "answer": "binalar, qurğular, avadanlıqlar"
  },
  {
    "id": 469,
    "question": "İstehsal fondlarına hansı aiddir?",
    "options": [
      " anbar təsərrüfatı və logistika",
      " yol təsərrüfatı və kanalizasiya sistemi",
      " dəzgahlar və infrastrukturlar",
      " istehsal heyəti və fəhlələr",
      "əsas istehsal fondları və dövriyyə fondları"
    ],
    "answer": "əsas istehsal fondları və dövriyyə fondları"
  },
  {
    "id": 470,
    "question": "İstehsal fondları neçə yerə ayrılır?",
    "options": [
      " 5",
      " 7",
      " 3",
      " 4",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 471,
    "question": "İqtisadi nəzəriyyənin klassikləri kimlərdir?",
    "options": [
      "A.Smit, D.Rikardo",
      " K.Marks, F.Engels",
      " V.Lenin, İ.Stalin",
      " Y.Şumpeter, A.Marşal",
      " F.Engels, V.Lenin"
    ],
    "answer": "A.Smit, D.Rikardo"
  },
  {
    "id": 472,
    "question": "İstehsalın ən mühüm amili hansıdır?",
    "options": [
      " anbar",
      " dəzgah",
      " nəqliyyat",
      " ərazi",
      "kapital"
    ],
    "answer": "kapital"
  },
  {
    "id": 473,
    "question": "İdarəetmə hansı funksiyaları yerinə yetirir?",
    "options": [
      " infrastruktur, xidmət, anbar",
      " alqı-satqı, ticarət, satış, təminat",
      " kommersiya, istehsal, tədarük, işə qəbul",
      " infrastruktur, xidmət, anbar, emal",
      "planlaşdırma, təminat, uçot, kadrların komplektləşdirilməsi"
    ],
    "answer": "planlaşdırma, təminat, uçot, kadrların komplektləşdirilməsi"
  },
  {
    "id": 474,
    "question": "Fəhlələr kateqoriyasına kim aiddir?",
    "options": [
      " muzdlu işçilər",
      " xidmətçilər",
      "işçilər",
      " mütəxəssislər",
      " mühəndislər"
    ],
    "answer": "işçilər"
  },
  {
    "id": 475,
    "question": "İstehsal heyətinə kimlər daxildir?",
    "options": [
      " növbətçilər, kontrolyorlar, çeşidliyicilər",
      " satıcılar, gözətçilər, sürücülər",
      " marketoloqlar, satıcılar, istehlakçılar",
      "fəhlələr, mütəxəssislər, xidmətedici heyət",
      " gözətçilər, mühəndislər, yanğın söndürənlər"
    ],
    "answer": "fəhlələr, mütəxəssislər, xidmətedici heyət"
  },
  {
    "id": 476,
    "question": "Sahibkar heyəti seçərkən əsasən nələri nəzərə almalıdır?",
    "options": [
      " biliyini, elmini, qabiliyyətini, intellektini",
      " milliyyətini, ailə mənsubiyyətini, iş bacarığını, danışıq qabiliyyətini",
      " yaşını, biliyini, cinsini, boyunu",
      " yaşadığı yeri, cinsini, yaşını, boyunu",
      "ixtisas təhsilini, peşə hazırlığını, iş təcrübəsini, şəxsi keyfiyyətini"
    ],
    "answer": "ixtisas təhsilini, peşə hazırlığını, iş təcrübəsini, şəxsi keyfiyyətini"
  },
  {
    "id": 477,
    "question": "İstehsal amillərinə hansılar aiddir?",
    "options": [
      " işçilər, yarımfabrikat, sex, anbar",
      "əmək, kapital, torpaq, sahibkarlıq qabiliyyəti",
      " idarə heyəti, logistika, xammal, enerji sistemi",
      " işçilər, resurs, enerji, anbar",
      " istehsal heyəti, nəqliyyat, infrastruktur, dəzgahlar"
    ],
    "answer": "əmək, kapital, torpaq, sahibkarlıq qabiliyyəti"
  },
  {
    "id": 478,
    "question": "“İqtisad elminin prinsipləri” əsərinin müəllifi kimdir?",
    "options": [
      " K.Marks",
      "A.Marşal",
      " V.Lenin",
      " A.Smit",
      " F.Engels"
    ],
    "answer": "A.Marşal"
  },
  {
    "id": 479,
    "question": "İstehsal prosesində nə baş verir?",
    "options": [
      " işçilər əmək haqqı alır",
      " marketinq idarə olunur",
      "xammal və materiallar emal olunur",
      " mübadilə baş tutur",
      " tədarük prosesi baş verir"
    ],
    "answer": "xammal və materiallar emal olunur"
  },
  {
    "id": 480,
    "question": "İnsanın məqsədyönlü fəaliyyətinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " istehsal",
      "əmək",
      " kommersiya",
      " məhsuldarlıq",
      " infrastruktur"
    ],
    "answer": "əmək"
  },
  {
    "id": 481,
    "question": "Müəssisənin fəaliyyət göstərməsi üçün nələr tələb olunur?",
    "options": [
      " avadanlıqlar",
      "istehsal amilləri",
      " torpaq",
      " kadrlar",
      " işçilər"
    ],
    "answer": "istehsal amilləri"
  },
  {
    "id": 482,
    "question": "Müəssisənin məcburi qeydiyyata alınması tələb olunan orqanlar hansıdır?",
    "options": [
      " Maliyyə idarəsi, Polis idarəsi, Prokurarlıq",
      " Polis idarəsi, Prokurorluq orqanı",
      "Dövlət Statistika Komitəsi, Dövlət Vergi Müfəttişliyi",
      " Sanitar Epidemologiya Mərkəzi, Yanğından Mühafizə İdarəsi",
      " İcra Hakimiyyəti, Maliyyə İdarəsi"
    ],
    "answer": "Dövlət Statistika Komitəsi, Dövlət Vergi Müfəttişliyi"
  },
  {
    "id": 483,
    "question": "Müəssisənin fəaliyyətinə kim rəhbərlik edir?",
    "options": [
      " təftiş komissiyası",
      "idarə heyəti",
      " nəzarət komissiyası",
      " bacarıqlı şəxs",
      " səhmdarlar"
    ],
    "answer": "idarə heyəti"
  },
  {
    "id": 484,
    "question": "Müəssisənin əmlakı hansı mənbələrdən formalaşır?",
    "options": [
      " borc kapitalından",
      " ammortizasiya ayırmalarından",
      "təsisçilərin pul və maddi paylarından",
      " marketinq fəaliyyətindən",
      " istehsal fondlarının satışından"
    ],
    "answer": "təsisçilərin pul və maddi paylarından"
  },
  {
    "id": 485,
    "question": "Müvafiq qanunvericiliyə uyğun olaraq müəssisələr hansı vergiləri ödəyirlər?",
    "options": [
      " yol vergisi, gəlir vergisi, və s.",
      " rüsumlar, sığorta və istiqrazlar",
      "ƏDV, mənfəət vergisi və digər məcburi ödənişlər",
      " səhm payı, yol vergisi, nəqliyyat xərcləri",
      " sosial ödəmələr, torpaq vergisi, gəlir vergisi"
    ],
    "answer": "ƏDV, mənfəət vergisi və digər məcburi ödənişlər"
  },
  {
    "id": 486,
    "question": "Müəssisənin dövlət qeydiyyatına alınması üçün hansı sənədlər təqdim edilmir?",
    "options": [
      " təsisçinin ərizəsi",
      "əsas fondların siyahısı",
      " təsis müqaviləsi",
      " müraciət ərizəsi",
      " müəssisənin əsasnaməsi"
    ],
    "answer": "əsas fondların siyahısı"
  },
  {
    "id": 487,
    "question": "Müəssisənin yaradılması prosesinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " təsis mərhələsi, fəaliyyət mərhələsi, inkişaf mərhələsi, ləğv mərhələsi",
      "hazırlıq mərhələsi, təsis mərhələsi, təşkilati mərhələ, qeydiyyata alınma mərhələsi",
      " müqavilə mərhələsi, ixtisaslaşma mərhələsi, keyfiyyət mərhələsi, qeydiyyat mərhələsi",
      " təsis mərhələsi, mübadilə mərhələsi, qeydiyyat mərhələsi, müflis mərhələsi",
      " təşkilati mərhələ, strukturlaşma mərhələsi, artım mərhələsi, təsis mərhələsi"
    ],
    "answer": "hazırlıq mərhələsi, təsis mərhələsi, təşkilati mərhələ, qeydiyyata alınma mərhələsi"
  },
  {
    "id": 488,
    "question": "Müəssisənin yaradılması prosesi neçə mərhələdən ibarətdir?",
    "options": [
      " 6",
      " 3",
      "4",
      " 5",
      " 2"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 489,
    "question": "Müəssisə təşkilati-hüquqi formasından asılı olmayaraq necə bir sistemdir?",
    "options": [
      " siyasi sistem",
      " qapalı sistem",
      "açıq iqtisadi sistem",
      " qlobal sistem",
      " lokal sistem"
    ],
    "answer": "açıq iqtisadi sistem"
  },
  {
    "id": 490,
    "question": "Müəssisənin sosial-iqtisadi əhəmiyyətinə hansı aid deyil?",
    "options": [
      " bazarın müəssisəyə qarşı irəli sürdüyü tələbin ödənilməsi",
      "marketinq fəaliyyətindəki boşluqların aradan qaldırılması",
      " müəssisənin bir çox məsələlər üzrə müstəqilliyinin artırılması",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " mümkün qədər daha çox və yüksək küyfiyyətli məhsul istehsal etmək"
    ],
    "answer": "marketinq fəaliyyətindəki boşluqların aradan qaldırılması"
  },
  {
    "id": 491,
    "question": "İqtisadiyyatın ilkin həlqəsinə nə aiddir?",
    "options": [
      " şəxs",
      " manqa",
      "müəssisə",
      " fərd",
      " briqada"
    ],
    "answer": "müəssisə"
  },
  {
    "id": 492,
    "question": "İqtisadi ədəbiyyatlarda “müəssisənin” sinonimi kimi hansı söz işlədilir?",
    "options": [
      " birja",
      "firma",
      " bazar",
      " dükan",
      " market"
    ],
    "answer": "firma"
  },
  {
    "id": 493,
    "question": "Müəssisədə hansı məsələ həll olunmur?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " iqtisadi",
      "siyasi",
      " maliyyə",
      " texnoloji"
    ],
    "answer": "siyasi"
  },
  {
    "id": 494,
    "question": "İdarəetmənin elmi təşkili necə bir sistemdir?",
    "options": [
      " ictimai, siyasi və kollogial sistem",
      "texniki, iqtisadi və humanitar sistem",
      " lokal, qlobal və regional sistem",
      " ənənəvi, konkret, mücərrəd sistem",
      " fərdi, kooperativ və korporativ sistem"
    ],
    "answer": "texniki, iqtisadi və humanitar sistem"
  },
  {
    "id": 495,
    "question": "Əməyin elmi təşkili nəyi nəzərdə tutur?",
    "options": [
      " sosial vəziyyətin yaxşılaşdırılmasını",
      "əmək kollektivində sağlam münasibətlərin qurulmasını",
      " vəzifə dərəcələrinin yüksəldilməsini",
      " əmək intizamının yaxşılaşdırılmasını",
      " əmək haqqının artırılmasını"
    ],
    "answer": "əmək kollektivində sağlam münasibətlərin qurulmasını"
  },
  {
    "id": 496,
    "question": "İstehsalın elmi təşkili hansı məqsədə xidmət edir?",
    "options": [
      "aktiv – passivlərin müxabirləşməsinə",
      "",
      " dəzgahların cari təmirinə",
      "optimal texniki-texnoloji sisteminin yaradılmasına",
      " amortizasiya xərclərinin artırılmasına"
    ],
    "answer": "optimal texniki-texnoloji sisteminin yaradılmasına"
  },
  {
    "id": 497,
    "question": "Müəssisənin təşkilinin əsas istiqamətinə nələr aiddir?",
    "options": [
      " infrastrukturun, logistikanın və nəqliyyatın yenilənməsi",
      " sexin, sahənin və menecmentin restrukturizasiyası",
      " sahənin, şöbənin və anbarın genişləndirilməsi",
      "istehsalın, əməyin və idarəetmənin elmi təşkili",
      " biznes – planın yenidən hazırlanması"
    ],
    "answer": "istehsalın, əməyin və idarəetmənin elmi təşkili"
  },
  {
    "id": 498,
    "question": "Bazar münasibətləri şəraitində müəssisənin funksiyası nədən ibarətdir?",
    "options": [
      " işə qəbul etmək",
      " müqavilələrin bağlanması",
      "istehsal-təsərrüfat fəaliyyəti",
      " tərəfdaşların axtarılması",
      " əlaqələrin qurulması"
    ],
    "answer": "istehsal-təsərrüfat fəaliyyəti"
  },
  {
    "id": 499,
    "question": "Müəssisənin məqsədlərinə nə aiddir?",
    "options": [
      " özünü müdafiə etmək",
      " rəqabətdə uğur qazanmaq",
      "mənfəət əldə etmək və ictamai tələbatı ödəmək",
      " bazarı zəbt etmək",
      " bazara bol məhsul yeritmək"
    ],
    "answer": "mənfəət əldə etmək və ictamai tələbatı ödəmək"
  },
  {
    "id": 500,
    "question": "Müəssisə nədir?",
    "options": [
      " məhsul alan və satan təşkilatdır",
      "məhsul istehsal edən və satan müstəqil təsərrüfat subyektidir",
      " müəyyən əraziyə malik olan təşkilatdır",
      " İşçiləri olan təşkilatdan",
      " əmtəələri mübadilə edən kommersiya təşkilatıdır"
    ],
    "answer": "məhsul istehsal edən və satan müstəqil təsərrüfat subyektidir"
  },
  {
    "id": 501,
    "question": "Çoxlu alt sistemlərdən ibarət olan mürəkkəb sistem necə adlanır?",
    "options": [
      " anbar",
      " briqada",
      "müəssisə",
      " sahə",
      " kollektiv"
    ],
    "answer": "müəssisə"
  },
  {
    "id": 502,
    "question": "Mikroiqtisadi nəzəriyyənin əsasını nə təşkil edir?",
    "options": [
      " bazar",
      " sex",
      "müəssisə",
      " istehsal",
      " sahə"
    ],
    "answer": "müəssisə"
  },
  {
    "id": 503,
    "question": "Vahid iqtisadi sistemin tərkib hissələri hansılardır?",
    "options": [
      " istehsal və istehlak sistemləri",
      " sahibkarlıq və biznes sistemləri",
      "mikro və makroiqtisadi sistemlər",
      " idarəetmə və menecment sistemləri",
      " siyasi və ictimai sistemlər"
    ],
    "answer": "mikro və makroiqtisadi sistemlər"
  },
  {
    "id": 504,
    "question": "Müasir iqtisadi nəzəriyyənin tərkibi nədən ibarətdir?",
    "options": [
      " kapitalizm və sosializm",
      " politologiya və sosiologiya",
      "mikroiqtisadiyyat və makroiqtisadiyyat",
      " geologiya və minerologiya",
      " siyasi iqtisad və elmi kommunizm"
    ],
    "answer": "mikroiqtisadiyyat və makroiqtisadiyyat"
  },
  {
    "id": 505,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatının özəyini hansı təşkilatlar təşkil edir?",
    "options": [
      " ali məktəblər",
      " özəl təşkilatlar",
      "kommersiya təşkilatları",
      " qeyri hökumət təşkilatları",
      " siyasi təşkilatlar"
    ],
    "answer": "kommersiya təşkilatları"
  },
  {
    "id": 506,
    "question": "Kommersiya təşkilatının əsas məqsədi nədir?",
    "options": [
      " irəli getmək",
      " satışı artırmaq",
      "mənfəət əldə etmək və onu iştirakçılar arasında bölüşdürmək",
      " satış kanallarını genişləndirmək",
      " bazara daxil olmaq"
    ],
    "answer": "mənfəət əldə etmək və onu iştirakçılar arasında bölüşdürmək"
  },
  {
    "id": 507,
    "question": "Bazarın \"seqmentasiya əlamətləri\" xüsusiyyətlərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " coğrafi",
      " demoqrafik",
      " sosial-psixoloji meyil",
      " ictiai-iqtisadi təbəqə",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 508,
    "question": "Rəqiblərin təhlili zamanı dəqiqləşdirilməsi vacib olan məlumatlara aiddir:",
    "options": [
      " hər bir rəqib haqqında qısa məlumat",
      " rəqiblərin strategiyasi və məqsədləri",
      " rəqiblərin reklamlari",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " rəqiblərin güclü və zəif cəhətləri"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 509,
    "question": "Firmaxarici funksiyalara aid olanı seçin:",
    "options": [
      " müştərək sahibkarlıq fəaliyyətini həyata keçirmək üçün tərəfdaşların kapitalından səmərəli istifadə olunması",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " fond bazarında firmanın səhmlərinin müvəffəqiyyətlə satılmasının təmin edilməsi",
      " layihənin reallaşdırılması üçün zəruri investisiyanın cəlb edilməsi",
      " layihənin məqsədəuyğunluğunun təşkilati-maliyyə əsaslandırılması"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 510,
    "question": "Firmadaxili funksiyalara aid olanı seçin:",
    "options": [
      " firmanin müsbət imicinin formalaşdirilmasi;",
      " firmanin maliyyə vəziyyətinə nəzarət",
      " sahibkarliq risklərinin aşaği salinmasi;",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " firmanin fəaliyyətindəki geriləmə, tənəzzül prosesi haqqinda xəbərdarliq."
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 511,
    "question": "Biznes-planın yerinə yetirdiyi funksiyalar neçə yerə bölünür:",
    "options": [
      " 3",
      " 6",
      " 5",
      "2",
      " 4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 512,
    "question": "Biznes-planı sahibkarlar üçün \"Özünü düşünmək və özünü satmaq\" kimi qiymətləndirən alim:",
    "options": [
      " Kantilyon",
      " V.Zombari",
      " R.Kour",
      " A.Smit",
      "Q.Rayen"
    ],
    "answer": "Q.Rayen"
  },
  {
    "id": 513,
    "question": "Biznes-planın strukturu nədən asılıdır:",
    "options": [
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " firma tərəfindən təklif olunan əmtəə və xidmətlərin növləri üzrə bazarin vəziyyətindən",
      " firmanin maliyyə sabitliyinin səviyyəsindən",
      " zəruri investisiyanin həcmindən",
      " biznesin miqyasindan"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 514,
    "question": "“Özünü düşünmək və özünü satmaq” fikrinin müəllifi aşağıdakılardan hansıdır?",
    "options": [
      " A.Monkretyen",
      " K.Marks",
      " Y.Şumpeter",
      "Q.Rayen",
      " V.Zombart"
    ],
    "answer": "Q.Rayen"
  },
  {
    "id": 515,
    "question": "“Fors-major” necə bir amildir?",
    "options": [
      " ondan asılı olmayan iqtisadi amil",
      " ondan asılı olmayan texniki amil",
      "sahibkardan asılı olmayan xarici amil",
      " ondan asılı olmayan sosial amil",
      " ondan asılı olmayan siyasi amil"
    ],
    "answer": "sahibkardan asılı olmayan xarici amil"
  },
  {
    "id": 516,
    "question": "Aşağıdakılardan hansı biznes-planın bölməsi deyil?",
    "options": [
      " maliyyə planı",
      " istehsal planı",
      "sığorta işi",
      " təşkilati plan",
      " xülasə"
    ],
    "answer": "sığorta işi"
  },
  {
    "id": 517,
    "question": "Biznes-plan əsasında aşağıdakı iqtisadi məsələlərdən hansının həlli nəzərdə tutulmur?",
    "options": [
      " müəssisənin qarşısında qoyulan məsələlərin həlli üçün lazım olan maliyyə mənbələrinin müəyyənləşdirilməsi",
      "müxtəlif ölçülü bazarların müəyyənləşdirilməsi",
      " məhsul istehsalı və satışı həcminin maliyyə nəticələrinin, mənfəətin və sair göstəricilərin hesablanması",
      " müəssisənin strateji inkişaf konsepsiyasının iqtisadi cəhətdən əsaslandırılması",
      " müəssisənin konsepsiyasının işlənilməsi"
    ],
    "answer": "müxtəlif ölçülü bazarların müəyyənləşdirilməsi"
  },
  {
    "id": 518,
    "question": "Qeyd edilənlərdən hansılar biznes-planın strukturuna aiddir?",
    "options": [
      " idarə heyəti, giriş, müqəddimə, nəticə",
      " nəzarət, xülasə, metod, giriş",
      " təşkil, nəzarət, kordinasiya, qiymətləndirmə",
      "titul vərəqi, xülasə, istehsal planı, marketinq planı, təşkilati plan, maliyyə planı",
      " planlaşdırma, idarəetmə, marketinq, metod"
    ],
    "answer": "titul vərəqi, xülasə, istehsal planı, marketinq planı, təşkilati plan, maliyyə planı"
  },
  {
    "id": 519,
    "question": "Biznes-planın dördüncü mərhələsi necə adlanır?",
    "options": [
      " razılaşdırma",
      " yekun qərar",
      "sənədin strukturunun müəyyənləşdirilməsi",
      " təkliflərin müzakirəsi",
      " sənədin ümumiləşdirilməsi"
    ],
    "answer": "sənədin strukturunun müəyyənləşdirilməsi"
  },
  {
    "id": 520,
    "question": "Oxucuların seçilməsi biznes-planın məzmununda nəyi müəyyən edir?",
    "options": [
      " çatışmazlıqları",
      " inkişaf istiqamətini",
      " zəruri məlumatları",
      "iqtisadi göstəriciləri",
      " strateji məsələləri"
    ],
    "answer": "iqtisadi göstəriciləri"
  },
  {
    "id": 521,
    "question": "Biznes-planın məqsədli oxucuları kimlərdir?",
    "options": [
      " dostlar, həmkarlar, işçilər, bazar",
      "investor, səhmdar, banklar, vençur kapitalisti",
      " bank, sığorta, müəssisə, idarə heyəti",
      " kollektiv, heyət, həmkarlar, marketoloq",
      " işçi, idarə heyəti, tərəfdaş, bazar"
    ],
    "answer": "investor, səhmdar, banklar, vençur kapitalisti"
  },
  {
    "id": 522,
    "question": "Biznes-planın üçüncü mərhələsi hansıdır?",
    "options": [
      " hər kəslə görüşlərin keçirilməsi",
      " razılıqların əldə edilməsi",
      "özünün məqsədli oxucularının dəqiq müəyyənləşdirilməsi",
      " təqdimatın həyata keçirilməsi",
      " tərəfdaşların müəyyən edilməsi"
    ],
    "answer": "özünün məqsədli oxucularının dəqiq müəyyənləşdirilməsi"
  },
  {
    "id": 523,
    "question": "Biznes-planın hazırlanmasında ikinci mərhələ hansıdır?",
    "options": [
      " əlavə vəsaitin cəlb edilməsi",
      " əlavə məsləhətləşmələr",
      " onun bölmələrinin müəyyənləşdirilməsi",
      " strukturunun qiymətləndirilməsi",
      "biznes-planın məqsədinin müəyyən edilməsi"
    ],
    "answer": "biznes-planın məqsədinin müəyyən edilməsi"
  },
  {
    "id": 524,
    "question": "Biznes-planın hazırlanmasında birinci mərhələ hansıdır?",
    "options": [
      " təkliflərin verilməsi",
      " ideyaların irəli sürülməsi",
      " kərgüzarlıq işlərinin müəyyənləşdirilməsi",
      "lazımi informasiyaların alınması",
      " razılaşmanın əldə edilməsi"
    ],
    "answer": "lazımi informasiyaların alınması"
  },
  {
    "id": 525,
    "question": "Biznes-planın işlənib hazırlanması üçün öncə nə tələb olunur?",
    "options": [
      " kütləvi tədbirlərin keçirilməsi",
      " əlaqələrin qurulması",
      " mühitin təhlili",
      " imkanların dəqiqləşdirilməsi",
      "zəruri informasiyaların alınması"
    ],
    "answer": "zəruri informasiyaların alınması"
  },
  {
    "id": 526,
    "question": "Biznes-planda müəssisə fəaliyyətinin hansı aspektləri çevik əlaqələndirilir?",
    "options": [
      "istehsal və bazar, maliyyə və texniki, daxili və xarici aspektləri",
      " texniki və texnoloji, fəhlə və qulluqçu, mühəndis və mütəxəssis aspektləri",
      " satış, xidmət, ixtisas, bacarıq və təhsil aspektləri",
      " istehlak və cəmiyyə, ictimai və siyasi, mülkiyyət və əmlak aspektləri",
      " ixtisas və dərəcə, təhsil və qabiliyyət, bacarıq və imkan aspektləri"
    ],
    "answer": "istehsal və bazar, maliyyə və texniki, daxili və xarici aspektləri"
  },
  {
    "id": 527,
    "question": "Biznes-planın qarşısında duran məqsədə nail olmaq üçün aşağıdakılardan hansı qəbul edilmir?",
    "options": [
      "köhnə avadanlıqlarda restrukturizasiya işlərinin aparılması",
      " yeni fəaliyyət növünün təşkili zəruriliyinin əsaslandırılması",
      " yeni fəaliyyət növünün təşkili zəruriliyini əsaslandırarkən əvvəlki nəticəcələri təhlil etmək",
      " nəzərdə tutulan nəticələrə nail olmağın reallıq səviyyəsinin müəyyənləşdirilməsi",
      " mövcud biznes fəaliyyətinin inkişaf etdirilməsinin əsaslandırılması"
    ],
    "answer": "köhnə avadanlıqlarda restrukturizasiya işlərinin aparılması"
  },
  {
    "id": 528,
    "question": "Firmaxarici funksiyalara adi deyil:",
    "options": [
      " firmanın beynəlxalq səviyyədə imicini formalaşdırmaq",
      " layihənin məqsədəuyğunluğunun təşkilati-maliyyə əsaslandırılması",
      "oxşar firmaların strateji planını əldə etmək",
      " fond bazarında firmanın səhmlərinin müvəffəqiyyətlə satılmasının təmin edilməsi",
      " layihənin reallaşdırılması üçün zəruri investisiyanın cəlb edilməsi"
    ],
    "answer": "oxşar firmaların strateji planını əldə etmək"
  },
  {
    "id": 529,
    "question": "Firmadaxili funksiyaya aid deyil?",
    "options": [
      " firmanın müsbət imicinin formalaşdırılması",
      "firmada siyasi məsələlərin həlli",
      " sahibkarlıq risklərinin aşağı salınması",
      " firmanın maliyyə vəziyyətinə nəzarət",
      " firmanın yüksək mənfəətlə işləməsini təmin etmək"
    ],
    "answer": "firmada siyasi məsələlərin həlli"
  },
  {
    "id": 530,
    "question": "Biznes-planın yerinə yetirdiyi funksiyalara hansılar aiddir?",
    "options": [
      " ərazidaxili və ərazixarici",
      " ölkədaxili və ölkəxarici funksiyalar",
      "firmadaxili və firmaxarici funksiyalar",
      " sahədaxili və sahəxarici funksiyalar",
      " sexdaxili və sexxarici funksiyalar"
    ],
    "answer": "firmadaxili və firmaxarici funksiyalar"
  },
  {
    "id": 531,
    "question": "Hansılar biznes-planın işlənib hazırlanma prosesinə aid deyil?",
    "options": [
      " məhsulun, istehsal imkanlarının əsaslandırılması",
      " müəssisənin mənfəətinin maksimum artırılmasını əsaslandırmaq",
      " investoru və tərəfdaşı biznes-planın düzgünlüyünə inandırmaq",
      " məhsulun, istehsal imkanlarının əsaslandırılması",
      "zəruri metodların mənimsənilməsi imkanları"
    ],
    "answer": "zəruri metodların mənimsənilməsi imkanları"
  },
  {
    "id": 532,
    "question": "Biznes-planın işlənib hazırlanmasında əsas məqsəd nədir?",
    "options": [
      " işçilərin sayını artırmaq",
      " vergiləri vaxtında ödəmək",
      " istehsalı yeniləşdirmək",
      "müəssisənin mənfəətini maksimum artırmaq",
      " istehlakı təmin etmək"
    ],
    "answer": "müəssisənin mənfəətini maksimum artırmaq"
  },
  {
    "id": 533,
    "question": "Biznes-plan necə bir plandır?",
    "options": [
      " qlobal",
      " xüsusi",
      " adi",
      " lokal",
      "strateji"
    ],
    "answer": "strateji"
  },
  {
    "id": 534,
    "question": "Biznes-plan hansı problemlərin həllini nəzərdə tutmur?",
    "options": [
      " müəssisənin inkişafını təmin edir",
      " müəssisənin tədiyyə qabiliyyətini müəyyənləşdirir",
      " sahibkarlıq fəaliyyətində riskləri azaldır",
      "cari və əsaslı təmir işlərini sürətləndirir",
      " potensial investorların diqqət və marağını artırır, dəstəyini təmin edir"
    ],
    "answer": "cari və əsaslı təmir işlərini sürətləndirir"
  },
  {
    "id": 535,
    "question": "Biznes-plan necə bir sənəddir?",
    "options": [
      " sadə",
      " lokal",
      " qlobal",
      "kompleks",
      " zəruri"
    ],
    "answer": "kompleks"
  },
  {
    "id": 536,
    "question": "Biznes-plan sahibkara hansı imkanları yaradır?",
    "options": [
      " istehlakçılarla əlaqəyə girmək",
      " tərəfdaşları tapmaq",
      " biznesdə uğur qazanmaq",
      " məşğulluğu yaxşılaşdırmaq",
      "biznes layihəsinin səmərəliliyini qiymətləndirmək"
    ],
    "answer": "biznes layihəsinin səmərəliliyini qiymətləndirmək"
  },
  {
    "id": 537,
    "question": "Biznes-planın stukturu nədən asılıdır?",
    "options": [
      " məhsulun keyfiyyətindən",
      " məhsulun qiymətindən",
      " bazarın həcmindən",
      "biznesin miqyasından",
      " istehlakçıların sayından"
    ],
    "answer": "biznesin miqyasından"
  },
  {
    "id": 538,
    "question": "Biznes-plan müəssisə üçün nədir?",
    "options": [
      " adi sənəd",
      " xüsusi sənəd",
      " gələcəyə baxış",
      "inkişaf planı",
      " pul mənbəyi"
    ],
    "answer": "inkişaf planı"
  },
  {
    "id": 539,
    "question": "Biznes-plan dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      " mənfəət, fondverimi",
      " marketinq fəaliyyəti, bazara giriş",
      "təşkilatın təsisi, rekonstruksiyası",
      " məhsulun alınması, məhsulun satılması",
      " istehsalın qurulması, idarə edilməsi"
    ],
    "answer": "təşkilatın təsisi, rekonstruksiyası"
  },
  {
    "id": 540,
    "question": "Xofer və Şendel öz modelində təşkilat üçün ideal biznes yığımının neçə tipini təklif edirlər?",
    "options": [
      " 5",
      " 6",
      " 2",
      " 4",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 541,
    "question": "“Korporasiyanın fərqli xüsusiyyətləri” əsərinin müəllifi kimdir?",
    "options": [
      " Endryus",
      " A.Smit",
      " Marşal",
      " Porter",
      "K.Proalad və Q. Xmelin"
    ],
    "answer": "K.Proalad və Q. Xmelin"
  },
  {
    "id": 542,
    "question": "Xofer və Şendel öz modelində korporativ strategiyanın neçə tipini təklif fərqləndirmişlər?",
    "options": [
      " 6",
      " 5",
      "3",
      " 4",
      " 2"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 543,
    "question": "Müəssisədə bütün planlaşdırma prosesi neçə yerə bölünür:",
    "options": [
      " 3",
      " 6",
      "2",
      " 5",
      " 4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 544,
    "question": "",
    "options": [
      "potensialının və xarici mühitin inkişaf meyilinə uyğunlaşdırmaq vasitəsilə təşkilatın gələcək vəziyyətinin müəyyən edilməsi\"",
      " M.Porterin yanaşması",
      " Bennis və Neymusun yanaşması",
      " Marşal yanaşması",
      "K.Endryusun yanaşması"
    ],
    "answer": "K.Endryusun yanaşması"
  },
  {
    "id": 545,
    "question": "",
    "options": [
      "qabiliyyətin təzahür etdiyi vəziyyət kimi\"",
      " Marşal yanaşması",
      " M.Porterin yanaşması",
      " K.Endryusun yanaşması",
      "K.Proalad və Q.Xmelin yanaşması"
    ],
    "answer": "K.Proalad və Q.Xmelin yanaşması"
  },
  {
    "id": 546,
    "question": "",
    "options": [
      "məqsədli vəziyyətinin müəyyən edilməsi. Bu zaman gələcək vəziyyət sahədə təşkilatın rəqib mövqelərilə əlaqələndirilir\"",
      " Bennis və Neymusun yanaşması",
      " Marşal yanaşması",
      " K.Endryusun yanaşması",
      "M.Porterin yanaşması"
    ],
    "answer": "M.Porterin yanaşması"
  },
  {
    "id": 547,
    "question": "",
    "options": [
      "görməyi bacarmalıdır\"",
      "Bennis və Neymusun yanaşması",
      " Marşal yanaşması",
      " K.Proalad və Q.Xmelin yanaşması",
      " K.Endryusun yanaşması"
    ],
    "answer": "Bennis və Neymusun yanaşması"
  },
  {
    "id": 548,
    "question": "Müəssisənin perspektiv inkişafının müəyyənləşdirilməsinə dair neçə yanaşma mövcuddur:",
    "options": [
      " 4",
      " 5",
      " 2",
      " 3",
      "6"
    ],
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 549,
    "question": "Strateji planlaşdırmanın əsasını təşkil edən 5 strateji konsepsiyaya aid olanı seçin:",
    "options": [
      " bazara çıxış metodlarının seçilməsi",
      " bazara çıxış müddətinin seçilməsi",
      " bazarın seqmentasiyası",
      " məqsədli bazarların seçilməsi",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 550,
    "question": "Strateji planın işlənib hazırlanmasına daxil olan elementlərə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " alınan təkliflərin ümumiləşdirilməsi",
      " strateji planların təşkili üzrə rəhbər tərəfindən göstərişin hazırlanması",
      " əsas strateji məqsədin və kommersiya siyasətinin hərtərəfli, müfəssəl əsaslandırılması",
      " vahid perspektiv planın yaradılması",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 551,
    "question": "................................firmanın real imkanları əsasında qarşıya qoyulan məqsədə nail olmaq üçün əsas yolların müəyyən edilməsidir.",
    "options": [
      " mükafatlandırma",
      " taktika",
      " strateji planlaşdırma",
      " Məqsəd",
      "Strateji plan"
    ],
    "answer": "Strateji plan"
  },
  {
    "id": 552,
    "question": "Strateji planlaşdırmanin əsas funksiyalarına aiddir:",
    "options": [
      " müxtəlif dövrlərdə müəssisənin fəaliyyətinə ahənglik və daxili birlik gətirir",
      " daha detal planlaşdirma və cari qərarlarin qəbulu üçün çərçivə yaradir",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " müəssisənin əsas problemlərini özündə əks etdirir",
      " planlaşdirmanin digər növləri ilə müqayisədə daha uzunmüddətlidir"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 553,
    "question": "Strateji planlaşdırmanın əsasını təşkil edən 5 strateji konsepsiyaya aid olmayanı seçin:",
    "options": [
      " bazara çıxış müddətinin seçilməsi",
      " bazarın seqmentasiyası",
      " məqsədli bazarların seçilməsi",
      "bazardan çıxış metodunun seçilməsi",
      " marketinq metodunun və vasitələrinin seçilməsi"
    ],
    "answer": "bazardan çıxış metodunun seçilməsi"
  },
  {
    "id": 554,
    "question": "Strateji planlaşdırmada strukturu nə müəyyənləşdirir",
    "options": [
      " kapital qoyuluşu və büdcədən dotasiyalar",
      " püşkatma",
      " planlaşdırmada qeyri-müəyyənlik dərəcəsi",
      " mənfəətin əldə edilməsi",
      "strategiya"
    ],
    "answer": "strategiya"
  },
  {
    "id": 555,
    "question": "",
    "options": [
      "olmali, burada daxili və xarici amillərin dəyişilməsi nəzərə alinmalidir.",
      " Məqsəd",
      " mükafatlandırma",
      " strateji planlaşdırma",
      "Taktika"
    ],
    "answer": "Taktika"
  },
  {
    "id": 556,
    "question": "Strateji planlaşdırmanin əsas funksiyalarına aid deyil:",
    "options": [
      " müxtəlif dövrlərdə müəssisənin fəaliyyətinə ahənglik və daxili birlik gətirir",
      " doğru variant yoxdur",
      " müəssisənin əsas problemlərini özündə əks etdirir",
      " daha detal planlaşdirma və cari qərarlarin qəbulu üçün çərçivə yaradir",
      "planlaşdirmanin digər növləri ilə müqayisədə daha qısa müddət üçün nəzərdə tutulur"
    ],
    "answer": "planlaşdirmanin digər növləri ilə müqayisədə daha qısa müddət üçün nəzərdə tutulur"
  },
  {
    "id": 557,
    "question": "Praktiki siyasət dedikdə nə başa düşülür?",
    "options": [
      " məhsuldarlığı artırmaq",
      " istehsalı təkmilləşdirmək",
      " müəssisənin restrukturizasiyası",
      " işçilərin ixtisasını artırmaq",
      "məqsədə çatmağı yüngülləşdirən fəaliyyət və qərarların qəbulu üçün ümumi rəhbərlik"
    ],
    "answer": "məqsədə çatmağı yüngülləşdirən fəaliyyət və qərarların qəbulu üçün ümumi rəhbərlik"
  },
  {
    "id": 558,
    "question": "",
    "options": [
      "edilən istiqamətlərdən hansı səhvdir?",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " həmin biznesin növündə müəssisənin üstünlüyünün təsdiqinə göstəriş",
      " biznesin aparılması ilə əlaqədar risklərin minimumlaşdırılmasına göstəriş",
      "ara həqlələrin azaldılmasına göstəriş"
    ],
    "answer": "ara həqlələrin azaldılmasına göstəriş"
  },
  {
    "id": 559,
    "question": "Qeyd edilənlərdən hansı missiyaya verilən təriflə üst-üstə düşmür?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " Biz nə edirik və başqalarının etdiklərindən nə ilə fərqlənirik?",
      " Bizim məhsulu, yaxud xidməti alan istehlakçı hansı faydanı görür?",
      "Biz heç kimin qayğısına qalmamalıyıq",
      " Bizim istehlakçı kimdir? O bizdən nə gözləyir?"
    ],
    "answer": "Biz heç kimin qayğısına qalmamalıyıq"
  },
  {
    "id": 560,
    "question": "Aşağıdakı bəndlərdən hansı missiya anlayışı ilə üst-üstə düşmür?",
    "options": [
      " Missiya – uzunmüddətli perspektivdə biznesə baxışdır.",
      " Missiya – biznes növünü fərqləndirən məqsədin dəqiq xarakteristikasıdır.",
      " Missiya – biznesin mövcud olmasının deklarasiyasıdır.",
      "Missiya – zamanla ayaqlaşmaqdır.",
      " düzgün cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "Missiya – zamanla ayaqlaşmaqdır."
  },
  {
    "id": 561,
    "question": "Strateji öyrənməyə aid deyil?",
    "options": [
      " strateji “səbəb-nəticə” analizi",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " strategiya izləmə",
      " strategiyanı qiymətləndirmə",
      "məzmunla tanışlıq"
    ],
    "answer": "məzmunla tanışlıq"
  },
  {
    "id": 562,
    "question": "Strategiyanın tətbiqinə aid deyil?",
    "options": [
      " təchizat hazırlama",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " təqdimat",
      "təsis müqaviləsi",
      " sənədləşdirmə"
    ],
    "answer": "təsis müqaviləsi"
  },
  {
    "id": 563,
    "question": "Strategiyanın müəyyənləşdirilməsi zamanı aşağıda qeyd edilən strateji düşünmələrdən hansı istifadə edilmir?",
    "options": [
      " vizion meydana gətirmə",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " uzaq ətrafın analizi (PEST)",
      "qeyri-müəyyənliyin təhlili",
      " missiya meydana gətirmə"
    ],
    "answer": "qeyri-müəyyənliyin təhlili"
  },
  {
    "id": 564,
    "question": "Strateji planın müəyyən edilməsi zamanı rəhbərlik aşağıdakı mərhələlərdən hansını həyata keçirmir?",
    "options": [
      " strategiyanın tətbiqi",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " strateji öyrənmə",
      "bazarın tədqiqi",
      " strategiyanın müəyyənləşdirilməsi"
    ],
    "answer": "bazarın tədqiqi"
  },
  {
    "id": 565,
    "question": "Taktiki planlaşdırma strateji məqsədlərə nail olmaq üçün hansı mexanizmi yerinə yetirir?",
    "options": [
      " problemlərin aradan qaldırılması mexanizmi",
      " nəzarət mexanizmi",
      " qiymət mexanizmi",
      " korrektə mexanizmi",
      "qərarın qəbulu mexanizmi"
    ],
    "answer": "qərarın qəbulu mexanizmi"
  },
  {
    "id": 566,
    "question": "Strateji planlaşdırma hansı dövrü hədəfləyir?",
    "options": [
      " qısamüddətli",
      " ortamüddətli",
      " məlum deyil",
      " qeyri-müəyyən müddətli",
      "uzunmüddətli"
    ],
    "answer": "uzunmüddətli"
  },
  {
    "id": 567,
    "question": "Strateji planlaşdırma prosesi əsas neçə mərhələyə bölünür?",
    "options": [
      " altı",
      " beş",
      "iki",
      " dörd",
      " üç"
    ],
    "answer": "iki"
  },
  {
    "id": 568,
    "question": "",
    "options": [
      "Qeyd edilənlərdən hansı o tipə aid deyil?",
      " Maddi-texniki təminat strategiyası",
      " Portfel korporativ strategiya",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " Şirkətin siyasi strategiyası"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 569,
    "question": "Qəbul edilən qərarların xarakterinə görə strategiyanın müəyyənləşdirilməsinə məlum klassik yanaşmaları neçə qrupa bölmək olar?",
    "options": [
      " beş qrupa",
      " bir qrupa",
      " iki qrupa",
      "dörd qrupa",
      " üç qrupa"
    ],
    "answer": "dörd qrupa"
  },
  {
    "id": 570,
    "question": "Şirkət ideal yığımın göstərilən üç tipindən neçəsinə nail olmağa cəhd edə bilər?",
    "options": [
      " beşinə",
      " üçünə",
      " ikisinə",
      "birinə",
      " dördünə"
    ],
    "answer": "birinə"
  },
  {
    "id": 571,
    "question": "Firmada biznesin artım tempi nəyi müəyyən edir?",
    "options": [
      " kadr axıcılığının tempini",
      " əmək haqqının artım tempini",
      "pul axınlarının tempini",
      " əmək məhsuldarlığının artım tempini",
      " istehsalın artım tempini"
    ],
    "answer": "pul axınlarının tempini"
  },
  {
    "id": 572,
    "question": "Biznesin strateji planlaşdırılmasında və idarə edilməsində istifadə edilən klassik modellərə aid deyil:",
    "options": [
      " “Bazarın (məhsulun həyat tsiklinin) təkamül mərhələsi – şirkətin rəqib vəziyyəti” tipli model",
      " Bazara çıxış metodlarının seçilməsi",
      "SWOT analizi zəif və güclü tərəflərin müəyyən edilməsi",
      " “Bazarın (sahənin) cəlbediciliyi – şirkətin rəqabətqabiliyyəti” tipli model",
      " “Bazarın – bazarda payın artması” tipli model (BCG modeli)"
    ],
    "answer": "SWOT analizi zəif və güclü tərəflərin müəyyən edilməsi"
  },
  {
    "id": 573,
    "question": "",
    "options": [
      "mövcuddur?",
      "6",
      " 10",
      " 2",
      " 4"
    ],
    "answer": "6"
  },
  {
    "id": 574,
    "question": "Firmanın missiyası özündə nəyi təsbit edir?",
    "options": [
      " bazarı bütünlüklə zəbt etmək",
      " bazara cəld daxil omaq",
      " qiymətlərin artırılmasına nail olmaq",
      "firmanın davranış fəlsəfəsini əsaslandırmaq",
      " haqsız rəqabəti gücləndirmək"
    ],
    "answer": "firmanın davranış fəlsəfəsini əsaslandırmaq"
  },
  {
    "id": 575,
    "question": "Strateji planlaşdırmanın beş strateji konsepsiyasına aid deyil:",
    "options": [
      "bazardakı mövqelərin itirilməsi",
      " bazardakı boşluqların doldurulması",
      " bazara çıxış metodlarının seçilməsi",
      " məqsədli bazarların seçilməsi",
      " bazarın seqmentasiyası"
    ],
    "answer": "bazardakı mövqelərin itirilməsi"
  },
  {
    "id": 576,
    "question": "Strateji planlaşdırmaya bunlardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " firmanın ölçüsü",
      "firmanın məqsədi",
      " firmanın yerləşdiyi yer",
      " firmanın adı",
      " firmanın yarandığı tarix"
    ],
    "answer": "firmanın məqsədi"
  },
  {
    "id": 577,
    "question": "Strateji plan nədir?",
    "options": [
      "əsas yolların müəyyən edilməsi",
      " struktur dəyişikliklərin aparılması",
      " motivasiya",
      " proqramların icra edilməsi",
      " proqramlarda korrektə edilməsi"
    ],
    "answer": "əsas yolların müəyyən edilməsi"
  },
  {
    "id": 578,
    "question": "Kəmiyyət formasında bölünmüş resurslar firmada nəyi formalaşdırır?",
    "options": [
      " iqtisadi inkişafı",
      "firmanın büdcəsini",
      " istehsal heyətini",
      " əmək haqqını",
      " iqtisadi artımı"
    ],
    "answer": "firmanın büdcəsini"
  },
  {
    "id": 579,
    "question": "Prosedur nədir?",
    "options": [
      " zamanı qabaqlamaq",
      " korrektə",
      " planın icrası",
      "lazım olan hərəkətlərin təsviri",
      " uyğun qərarlar"
    ],
    "answer": "lazım olan hərəkətlərin təsviri"
  },
  {
    "id": 580,
    "question": "Taktikada əsasən nələr nəzərə alınmalıdır?",
    "options": [
      "daxili və xarici amillərin dəyişilməsi",
      " zamanın tələbi",
      " müəssisənin mövqeyi",
      " fondverimi göstəricisi",
      " fondtutumu göstəricisi"
    ],
    "answer": "daxili və xarici amillərin dəyişilməsi"
  },
  {
    "id": 581,
    "question": "Taktika nədir?",
    "options": [
      " gələcəyə baxış",
      "qısamüddətli strategiya",
      " inkişaf",
      " missiya",
      " sürət"
    ],
    "answer": "qısamüddətli strategiya"
  },
  {
    "id": 582,
    "question": "Strateji planlaşdırma prosesi firmanın hansı fəaliyyətini dəqiqləşdirir?",
    "options": [
      " gündəlik istehsalın həcmini",
      " gündəlik xammal və materialların həcmini",
      " gündəlik proqram və planlarını",
      "fəaliyyət xəttini və məqsədini",
      " cari və orta fəaliyyətini"
    ],
    "answer": "fəaliyyət xəttini və məqsədini"
  },
  {
    "id": 583,
    "question": "Planlaşdırma prosesinin ardıcıllığına aşağıdakılardan hansı uyğun gəlir?",
    "options": [
      "məqsədin formalaşması, problemin öyrənilməsi, alternativin seçilməsi, planın hazırlanması",
      " korrektə, müzakirə, razılıq, proqnozlaşdırma",
      " işin təhlili, müzakirə, qərar, qəbul",
      " baxış, təhlil, təsdiq, qəbul",
      " ilkin mərhələ, razılaşma, kərgüzarlıq işi, icraçılara çatdırılma"
    ],
    "answer": "məqsədin formalaşması, problemin öyrənilməsi, alternativin seçilməsi, planın hazırlanması"
  },
  {
    "id": 584,
    "question": "Strateji planlaşdırma firma və şirkətlərin hansı məqsəd və vəzifələrinin icrasının əsasını təşkil edir?",
    "options": [
      " istehsal ehtiyyatlarının müəyyənləşdirilməsi",
      " durğunluq dövrünün təhlili",
      " keçmiş dövrün təhlili",
      " yaxın dövr üçün proqramların hazırlanması",
      "perspektiv meyllərin müəyyən edilməsi"
    ],
    "answer": "perspektiv meyllərin müəyyən edilməsi"
  },
  {
    "id": 585,
    "question": "Strateji planlaşdırmanın əsas funksiyasına aid deyil:",
    "options": [
      "özündə qeyri-müəyyən vəziyyətləri cəmləşdirir",
      " planlaşdırmanın digər növləri ilə müqayisədə uzunmüddətlidir",
      " planlaşdırılma fəaliyyətini plan və proqramlarda əks etdirir",
      " müəssisənin əsas problemlərini özündə əks etdirir",
      " daha detal planlaşdırma və cari qəbulu üçün çərçivə yaradır"
    ],
    "answer": "özündə qeyri-müəyyən vəziyyətləri cəmləşdirir"
  },
  {
    "id": 586,
    "question": "Strateji planlaşdırmada seçilmiş strategiyanın məqsədi nədir?",
    "options": [
      " korrektə işinin təşkili",
      " proqramların müəyyən edilməsi",
      " nəzarət işinin gücləndirilməsi",
      "sistem tədbirlərin hazırlanması və reallaşması",
      " nizama salınması"
    ],
    "answer": "sistem tədbirlərin hazırlanması və reallaşması"
  },
  {
    "id": 587,
    "question": "Biznesin strateji planlaşdırılmasında müəssisənin fəaliyyətinin hansı elementləri əsaslandırılır?",
    "options": [
      " plan və proqram elementləri",
      " bütün elementləri",
      " xüsusi və cəlbedici elementləri",
      " sadə və mürəkkəb elementləri",
      "ümumi və spesifik elementləri"
    ],
    "answer": "ümumi və spesifik elementləri"
  },
  {
    "id": 588,
    "question": "Biznesdə strateji planlaşdırma başqa planlaşdırmadan hansı əlamətlərinə görə fərqlənir?",
    "options": [
      " həcminə, qloballığına, vaxtına və əhatəsinə görə",
      " şərtinə, vaxtına, icrasına və yekununa görə",
      " üstünlüyünə, icrasına, imkanlarına və tələbinə görə",
      "məqsədinə, məzmununa, səviyyəsinə və dövrlərinə görə",
      " qiymətinə, tətbiqinə, zəruriliyinə və nəticəsinə görə"
    ],
    "answer": "məqsədinə, məzmununa, səviyyəsinə və dövrlərinə görə"
  },
  {
    "id": 589,
    "question": "Strateji təhlil aparakən \"Bazar-məhsul\" modelindən istifadə olunması nə zaman təklif edilmişdir:",
    "options": [
      " 1988",
      " 1943",
      " 1983",
      " 1969",
      "1975"
    ],
    "answer": "1975"
  },
  {
    "id": 590,
    "question": "Strateji təhlil aparakən \"Bazar-məhsul\" modelindən istifadə olunması kim tərəfindən təklif edilmişdir:",
    "options": [
      " Kantilyon",
      " Q.Rayen",
      " A.Smit",
      "A.Dj.Steyner",
      " Şumpeter"
    ],
    "answer": "A.Dj.Steyner"
  },
  {
    "id": 591,
    "question": "",
    "options": [
      "qismən dondurulub və aşağı templə inkişaf etdirilir.",
      " doğru variant yoxdur",
      "Sağlam inək",
      " ulduz",
      " it"
    ],
    "answer": "Sağlam inək"
  },
  {
    "id": 592,
    "question": "Əmtəə bazarında neçə strateji təsir zonası var:",
    "options": [
      " 5",
      " 6",
      " 1",
      " 3",
      "4"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 593,
    "question": "Firmanın maliyyə-təsərrüfat fəaliyyətinin planlaşdırılması prosesi neçə mərhələdən ibarətdir:",
    "options": [
      " 5",
      " 3",
      " 4",
      "2",
      " 6"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 594,
    "question": "Firmanın baş planı necə adlanır:",
    "options": [
      " operativ plan",
      " doğru variant yoxdur",
      " ümumfirma planı",
      "strateji plan",
      " layihə"
    ],
    "answer": "strateji plan"
  },
  {
    "id": 595,
    "question": "İnteraktiv planlaşdırmanın neçə əsas cəhəti var:",
    "options": [
      " 3",
      " 6",
      "2",
      " 5",
      " 4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 596,
    "question": ".............nümayəndələri öz ideallari və üsullarinin mövcudluğunu keçmişdə tapirlar.",
    "options": [
      " inaktiv planlaşdırma",
      " interaktiv planlaşdırma",
      " doğru variant yoxdur",
      " preaktiv planlaşdrma",
      "reaktiv planlaşdırma"
    ],
    "answer": "reaktiv planlaşdırma"
  },
  {
    "id": 597,
    "question": ".............keçmişə qayıtmaq və irəli doğru hərəkətə cəhd etmək lazım bilinmir.",
    "options": [
      " preaktiv planlaşdrma",
      " doğru variant yoxdur",
      " reaktiv planlaşdırma",
      " interaktiv planlaşdırma",
      "inaktiv planlaşdırma"
    ],
    "answer": "inaktiv planlaşdırma"
  },
  {
    "id": 598,
    "question": "Planlaşdırmanın tiplərinə aid olmayanı seçin:",
    "options": [
      " interaktiv",
      " reaktiv",
      " inaktiv",
      "aktiv",
      " preaktiv"
    ],
    "answer": "aktiv"
  },
  {
    "id": 599,
    "question": "Planlaşdırmanın tiplərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " interaktiv",
      " preaktiv",
      " reaktiv",
      " inaktiv",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 600,
    "question": "Planlaşdırmanın neçə tipi var:",
    "options": [
      " 5",
      " 6",
      " 2",
      " 3",
      "4"
    ],
    "answer": "4"
  },
  {
    "id": 601,
    "question": "Planlaşdırmanın tiplərini müəyyənləşdirən əlamətlərə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " planlaşdırmanın miqyası",
      " planlaşdırmanın horizontu",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " planlaşdırma ideyasının müvəqqəti oriyentasiyası",
      " planlaşdırmada qeyri-müəyyənlik dərəcəsi"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 602,
    "question": "",
    "options": [
      "bilavasitə iştirakçısıdır.",
      " fasiləsizlik prinsipi",
      " çeviklik prinsipi",
      " doğru variant yoxdur",
      " vəhdətlik prinsipi"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 603,
    "question": "Firmadaxili planlaşdırmanın rolu və əhəmiyyətinin kəskin artmasını şərtləndirən amillırı aiddir:",
    "options": [
      " iqtisadi təşkilatda mərkəzdənqaçma qüvvəsinin güclənməsi",
      " xarici mühitin daim dəyişikliyə məruz qalması",
      " heyətə yeni rəhbərlik stili",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " firmanın fəaliyyət miqyasının artması və mürəkkəbləşməsi"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 604,
    "question": "\"Firmanin fəaliyyətinin planlaşdirilmasi” anlayişinin neçə mənası var:",
    "options": [
      " 5",
      " 6",
      " 3",
      " 4",
      "2"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 605,
    "question": "Firmanın daxili fəaliyyəti planlaşdırılarkən əsas kimi nə götürülür?",
    "options": [
      " ayrı-yarı fikirlər",
      " müəssisənin konsepsiyası",
      " biznes-plan",
      "qəbul edilmiş qərarlar",
      " faktiki sənədlər"
    ],
    "answer": "qəbul edilmiş qərarlar"
  },
  {
    "id": 606,
    "question": "Menecmentin əsas funksiyalarına aid deyil:",
    "options": [
      " planlaşdırma",
      " sərəncamvermə",
      " nəzarət",
      "missiya",
      " təşkiletmə"
    ],
    "answer": "missiya"
  },
  {
    "id": 607,
    "question": "Planlaşdırma firmadaxili fəaliyyətdə hansı funksiyanı yerinə yetirir?",
    "options": [
      "baş verən hərəkətlərə nəzarət etmək",
      " idxal-ixracı tənzimləmək",
      " təsadüfləri aradan qaldırmaq",
      " korrektə işini tamamlamaq",
      " istehlakçılarla əlaqə saxlamaq"
    ],
    "answer": "baş verən hərəkətlərə nəzarət etmək"
  },
  {
    "id": 608,
    "question": "Bazar iqtisadiyyatında iştirakçıların hərəkəti hansı mexanizmlə tənzimlənir?",
    "options": [
      " alqı-satqı mexanizmi ilə",
      " iqtisadi mexanizmlə",
      " siyasi mexanizmlə",
      "qiymət mexanizmilə",
      " təşkilati mexanizmilə"
    ],
    "answer": "qiymət mexanizmilə"
  },
  {
    "id": 609,
    "question": "Konkret fəaliyyət növü kimi planlaşdırmanın mümkünlüyü nədən irəli gəlir?",
    "options": [
      " düşüncənin nəticəsindən",
      " müəssisənin iflasından",
      " zamanın tələbindən",
      " bazarın tələbindən",
      "firmanın təbiətindən"
    ],
    "answer": "firmanın təbiətindən"
  },
  {
    "id": 610,
    "question": "Planlaşdırma hansı mənanı daşıyır?",
    "options": [
      " firmanın bazarla əlaqəsi",
      " müəssisənin yaxşı işləməsi",
      " firmanın bazarla əlaqəsi",
      "firmanın gələcək fəaliyyətini qabaqcadan görmək",
      " düzgün cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "firmanın gələcək fəaliyyətini qabaqcadan görmək"
  },
  {
    "id": 611,
    "question": "Planlaşdırma menecmentin funksiyaları sırasında neçənci yerdə dayanır?",
    "options": [
      " 4-cü",
      " 5-ci",
      " 2-ci",
      "1-ci",
      " 3-cü"
    ],
    "answer": "1-ci"
  },
  {
    "id": 612,
    "question": "“Müəssisə və təşkilatlardan mənfəət vergisi haqqında” Azərbaycan Respublikası Qanunu nə zaman qüvvəyə minmişdir:",
    "options": [
      " 1 avqust 1994",
      " 31 mart 1992",
      " 11 dekabr 2014",
      "1 yanvar 1997",
      " 23 may 2003"
    ],
    "answer": "1 yanvar 1997"
  },
  {
    "id": 613,
    "question": "Vergi güzəştləri verilmə məqsədlərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " sənaye müəssisələrinin yaradılmasına və inkişafına",
      " mənfəətin reinvestisiyası, yəni yığım prosesinin stimullaşdırılmasına",
      " sənaye məhsulunun ixracının genişləndirilməsinə",
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " sənaye istehsalının ərazi quruluşunun təkmilləşdirilməsinə"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 614,
    "question": "Vergi güzəştləri verilmə məqsədlərinə görə neçə qrupa bölünür:",
    "options": [
      " 4",
      " 6",
      " 2",
      " 3",
      "5"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "id": 615,
    "question": "Müştərək müəssisələrin inkişafının stimullaşdırılması istiqamətlərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " sənayenin sahə quruluşunun təkmilləşdirilməsinə",
      " sənaye məhsulunun ixracının genişləndirilməsinə",
      " sənaye müəssisələrinin yaradılması və inkişafına",
      " sənaye istehsalının ərazi quruluşunun təkmilləşdirilməsinə",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 616,
    "question": "S.Kuznetsinə görə müştərək biznesin yaradılmasını zəruri edən amillər neçə yerə bölünür:",
    "options": [
      " 2",
      " 6",
      " 5",
      "3",
      " 4"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 617,
    "question": "Müştərək müəssisəni yaradan tərəflərin məqsədləri neçə əsas kateqoriyaya bölünür:",
    "options": [
      " 5",
      " 6",
      " 2",
      " 4",
      "3"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 618,
    "question": "",
    "options": [
      "bağlanmış saziş əsasında məhsulun istehsalı və satış, işlər görülməsi və xidmətlər göstərilməsi üçün yaradılan təsərrüfat subyektidir.",
      " Səhmdar Cəmiyyəti",
      " Payçı müəssisələr",
      " Kooperativ müəssisə",
      " Konsern"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 619,
    "question": "Azərbaycan İnvestisiya Şirkətinin yaradılmasında əsas məqsəd nə idi?",
    "options": [
      " investorların sayının artırılması",
      " düzgün cavab yoxdur",
      "özəl sahədə investisiya fəaliyyətinin stimullaşdırılması",
      " biznes subyektlərinə dəstəyin verilməsi",
      " investisiya qoyuluşunun sürətləndirilməsi"
    ],
    "answer": "özəl sahədə investisiya fəaliyyətinin stimullaşdırılması"
  },
  {
    "id": 620,
    "question": "“Azərbaycan İnvestisiya Şirkəti” ASC nə vaxt yaradılmışdır?",
    "options": [
      " 2004-cü il",
      " 2010-cu il",
      " 2012-ci il",
      " 2008-ci il",
      "2006-cı il"
    ],
    "answer": "2006-cı il"
  },
  {
    "id": 621,
    "question": "Dövlət müəssisələrinin özəlləşdirilməsi zamanı hansı proses baş verir?",
    "options": [
      " dövlət-xüsusi sektor yaxınlaşır",
      " müştərək müəssisələr təsis edilir",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " fiziki və hüquqi şəxslər birləşir",
      "müəssisələrin ayrılma və birləşmə formasında yenidən təşkili"
    ],
    "answer": "müəssisələrin ayrılma və birləşmə formasında yenidən təşkili"
  },
  {
    "id": 622,
    "question": "Dövlət müəssisələrinin özəlləşdirilməsi prosesi ilə eyni zamanda müəssisənin hansı strukturunda restrukturizasiya həyata keçirilir?",
    "options": [
      " satış",
      "təşkilati",
      " istehsal",
      " marketinq",
      " ictimai"
    ],
    "answer": "təşkilati"
  },
  {
    "id": 623,
    "question": "Biznes nə qədər səmərəlidir?",
    "options": [
      " tələb olunan qədər",
      "kifayət qədər",
      " istənilən qədər",
      " mümkün qədər",
      " düzgün cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "kifayət qədər"
  },
  {
    "id": 624,
    "question": "Xarici investisiyanın həcminin artması nəyi dəyişir?",
    "options": [
      " onun tərkibini",
      " onun rentabelliyini",
      " onun infrastrukturunu",
      "onun ödənmə müddətini",
      " onun strukturunu"
    ],
    "answer": "onun ödənmə müddətini"
  },
  {
    "id": 625,
    "question": "Müştərək biznesin milli iqtisadiyyatın inkişafına təsirini səciyyələndirən göstəriciyə hansı uyğun gəlir?",
    "options": [
      "istehsal olunan məhsulun “millilik” səviyyəsi",
      " bazara çıxarılan məhsulun həcm səviyyəsi",
      " bazara çıxarılan məhsulun çeşidlərinin sayı",
      " xarici investorların sayının miqdarı",
      " istehsal olunan məhsulun keyfiyyəti"
    ],
    "answer": "istehsal olunan məhsulun “millilik” səviyyəsi"
  },
  {
    "id": 626,
    "question": "Müştərək biznesin yaradılması və iqtisadi səmərəliliyinə hansı səviyyələrdə baxılmalıdır?",
    "options": [
      "makroiqtisadi və mikroiqtisadi səviyyədə",
      " lokal və qlobal səviyyədə",
      " sahə və regional səviyyədə",
      " ölkə və beynəlxalq səviyyədə",
      " müəssisə səviyyəsində"
    ],
    "answer": "makroiqtisadi və mikroiqtisadi səviyyədə"
  },
  {
    "id": 627,
    "question": "Müştərək biznesin yaradılmasının üstün cəhəti nədir?",
    "options": [
      " təminat yaxşılaşır",
      " amortizasiya azalır",
      " qiymət aşağı düşür",
      "istehsal resursları təsərrüfat dövriyyəsinə cəlb edilir",
      " satış güclənir"
    ],
    "answer": "istehsal resursları təsərrüfat dövriyyəsinə cəlb edilir"
  },
  {
    "id": 628,
    "question": "Müştərək biznesin yaradılmasını zəruri edən amillərə aid deyil:",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " xarici resursların əldə olunması üçün xarici valyutanın çatışmaması",
      " maliyyə vəsaiti kimi ümumi milli məhsulda qənaətin həcminin azlığı",
      "ölkəyə olan münasibətin dəyişilməsi",
      " real mənada qənaət edilmiş vəsaitlərin çatışmamazlığı"
    ],
    "answer": "ölkəyə olan münasibətin dəyişilməsi"
  },
  {
    "id": 629,
    "question": "Müştərək müəssisəni yaradan tərəflərin məqsədlərinə aid olmayan kateqoriya hansıdır?",
    "options": [
      " bazar motivləri",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " riskin bölüşdürülməsi",
      "kütlənin həcmi",
      " zəruri istehsal resurslarının əldə olunması"
    ],
    "answer": "kütlənin həcmi"
  },
  {
    "id": 630,
    "question": "Müştərək müəssisənin nizamnamə fondu hansı mənbələrdən formalaşır?",
    "options": [
      " əlavə dəyər vergisindən",
      " gəlir vergisindən",
      " xeyriyyə vəsaitlərindən",
      "tərəfdaşların vəsaiti hesabına",
      " mənfəət vergisindən"
    ],
    "answer": "tərəfdaşların vəsaiti hesabına"
  },
  {
    "id": 631,
    "question": "Müştərək müəssisənin xüsusiyyəti aşağıdakılardan hansı ilə müəyyən edilir?",
    "options": [
      "iki və daha çox tərəfdaşın olması ilə",
      " müqavilələrin məzmunu ilə",
      " şifahi danışıq ilə",
      " tərəfdasşlıq əlaqələrinin qurulması ilə",
      " tərəfdaşların birgə məsuliyyəti ilə"
    ],
    "answer": "iki və daha çox tərəfdaşın olması ilə"
  },
  {
    "id": 632,
    "question": "Müştərək müəssisə hansı fəaliyyətlə məşğul ola bilər?",
    "options": [
      " tikinti, təmir, turizm, bazar",
      " satış, mübadilə, nəqliyyat, loqistika",
      " anbar, logistika, istehsal, satış",
      " maliyyə, idxal-ixrac, rekonstruksiya, təminat",
      "istehsal, ticarət, maliyyə, elmi-tədqiqat"
    ],
    "answer": "istehsal, ticarət, maliyyə, elmi-tədqiqat"
  },
  {
    "id": 633,
    "question": "Xarici investisiyanın cəlb edilməsinin səmərəli formasına hansı aiddir?",
    "options": [
      " kollektiv müqavilə",
      " qeyri hökumət təşkilatı",
      "müştərək müəssisə",
      " özəl bölmə",
      " xüsusi mülkiyyət"
    ],
    "answer": "müştərək müəssisə"
  },
  {
    "id": 634,
    "question": "«İnvestisiya fəaliyyətinin təşviqi üzrə əlavə tədbirlər haqqında» sərəncam nə zaman qəbul edilmişdir:",
    "options": [
      " 2000",
      " 2015",
      " 2003",
      "2006",
      " 1998"
    ],
    "answer": "2006"
  },
  {
    "id": 635,
    "question": "\"Azərbaycan Respublikasinda dövlət əmlakinin özəlləşdirilməsinin II Dövlət Proqrami» nə zaman təsdiq edilmişdir:",
    "options": [
      " 2002",
      " 1994",
      " 1996",
      "2000",
      " 1998"
    ],
    "answer": "2000"
  },
  {
    "id": 636,
    "question": "«Azərbaycan Respublikasında dövlət mülkiyyətinin özəlləşdiril-məsi haqqında» qanun nə zaman qəbul edilmişdir:",
    "options": [
      " 1995",
      " 1991",
      " 1999",
      "1993",
      " 1997"
    ],
    "answer": "1993"
  },
  {
    "id": 637,
    "question": "Biznesin restrukturizasiyasını şərtləndirən amillərə aid olanı seçin:",
    "options": [
      "Bütün variantlar doğrudur",
      " rəqabət mübarizəsinin güclənməsi",
      " istehsal edilən məhsulun aşağı keyfiyyəti",
      " əsas fondların fiziki və mənəvi cəhətdən köhnəlməsi",
      " müəssisənin istehsal etdiyi məhsullara bazarda tələbin azalması"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 638,
    "question": "Geniş tətbiq edilən restrukturizasiya mexanizmlərinə aid olanı seçin:",
    "options": [
      " yeni yüksək məhsuldar avadanlıqların alınması, lizinqi",
      " istifadəsiz qalan yerlərin satişi və kirayəyə verilməsi",
      " rentabelsiz istehsalın ləğvi",
      " əmlakın ayrı-ayrı müəssisələrə bölünməsi və bunun əsasında törəmə müəssisələrin yaradılması",
      "Bütün variantlar doğrudur"
    ],
    "answer": "Bütün variantlar doğrudur"
  },
  {
    "id": 639,
    "question": "\"Roland Berqer və Partner\" konsaltinq firmasının yanaşmasına görə restrukturizasiya neçə mərhələyə bölünür:",
    "options": [
      " 3",
      "2",
      " 4",
      " 5",
      " 6"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 640,
    "question": "TASiS proqrami əsasinda işləyən mütəxəssislər biznesin restrukturizasiyasini neçə mərhələyə bölürlər:",
    "options": [
      "3",
      " 2",
      " 6",
      " 4",
      " 5"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 641,
    "question": "",
    "options": [
      "sinin), həmçinin onun biznesini formalaşdiran elementlərin strukturunun dəyişdirilməsidir",
      " doğru variant yoxdur",
      "Müəssisənin restrukturizasiyasi",
      " Biznes-plan",
      " Müştərək müəssisə"
    ],
    "answer": "Müəssisənin restrukturizasiyasi"
  },
  {
    "id": 642,
    "question": "“Restrukturizasiya” sözü mənşəcə hansı dildən götürülüb",
    "options": [
      "ingilis",
      " Rus",
      " ərəb",
      " alman",
      " fransız"
    ],
    "answer": "ingilis"
  },
  {
    "id": 643,
    "question": "“Azərbaycan Respublikasında dövlət əmlakının özəlləşdirilməsinin II Dövlət Proqramı” nə vaxt təsdiq edilmişdir?",
    "options": [
      "2000-ci il",
      " 2003-cü il",
      " 2005-ci il",
      " 2001-ci il",
      " 2002-ci il"
    ],
    "answer": "2000-ci il"
  },
  {
    "id": 644,
    "question": "",
    "options": [
      "edilmişdir?",
      " 2000-ci il",
      " 1998-ci il",
      "1995-ci il",
      " 1997-ci il"
    ],
    "answer": "1995-ci il"
  },
  {
    "id": 645,
    "question": "“Azərbaycan Respublikasında dövlət mülkiyyətinin özəlləşdirilməsi haqqında” qanun nə vaxt qəbul edilib?",
    "options": [
      " 1996-cı il",
      " 1994-cü il",
      " 1997-ci il",
      " 1995-ci il",
      "1993-cü il"
    ],
    "answer": "1993-cü il"
  },
  {
    "id": 646,
    "question": "Biznes subyektinin kreditor borclarının artması hansı prosesin həyata keçirilməsini zəruri edir?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " kadrların işə qəbulu prosesini",
      "maliyyə restrukturizasiyası prosesini",
      " cari təmirin başlanması prosesini",
      " avadanlıqların silinməsi prosesini"
    ],
    "answer": "maliyyə restrukturizasiyası prosesini"
  },
  {
    "id": 647,
    "question": "Müəssisədə maliyyə restrukturizasiyası hansı nöqteyi-nəzərdən həyata keçirilir?",
    "options": [
      " idarəetmə nöqteyi nəzərindən",
      " tənzimləmə nöqteyi-nəzərindən",
      "maliyyə vəziyyətinin yaxşılaşdırılması nöqteyi-nəzərindən",
      " kordinasiya nöqteyi-nəzərindən",
      " sosial-psixoloji nöqteyi-nəzərindən"
    ],
    "answer": "maliyyə vəziyyətinin yaxşılaşdırılması nöqteyi-nəzərindən"
  },
  {
    "id": 648,
    "question": "Praktikada daha geniş tətbiq edilən restrukturizasiya mexanizmlərinə aşağıdakılardan hansı aiddir?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " əsas istehsal fondlarının təmiri",
      "rentabelsiz istehsalın ləğvi",
      " dövriyyə fondlarının artırılması",
      " aşınmış avadanlıqların əvəz olunması"
    ],
    "answer": "rentabelsiz istehsalın ləğvi"
  },
  {
    "id": 649,
    "question": "Biznesin restrukturizasiyasının üçünücü mərhələsində nə baş verir?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " müəssisə təmərküzləşir",
      "müəssisənin mülkiyyət hüququ yenidən təşkil edilir",
      " müəssisə ləğv edilir",
      " müəssisə iflas elan edilir"
    ],
    "answer": "müəssisənin mülkiyyət hüququ yenidən təşkil edilir"
  },
  {
    "id": 650,
    "question": "Biznesin restrukturizasiyasının ikinci mərhələsində hansı məsələlərin həlli nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      " istehsalın idarə edilməsi",
      " istehlakçılarla əlaqələrin qurulması",
      "maliyyə restrukturizasiyası",
      " sosial problemlərin həlli",
      " marketinqin idarə edilməsi"
    ],
    "answer": "maliyyə restrukturizasiyası"
  },
  {
    "id": 651,
    "question": "Biznesin restrukturizasiyasının birinci mərhələsində hansı məsələlərin həlli nəzərdə tutulur?",
    "options": [
      " zəruri məsələlərin təhlili",
      " xarici mühit amillərinin təhlili",
      "müəssisənin təşkilati və idarəetmə restrukturizasiyası",
      " sosial-psixoloji məsələlərin təhlili",
      " daxili mühit amillərinin təhlili"
    ],
    "answer": "müəssisənin təşkilati və idarəetmə restrukturizasiyası"
  },
  {
    "id": 652,
    "question": "Tasis proqramı əsasında işləyən mütəxəssislər biznesin restrukturizasiyasını neçə mərhələyə bölürlər?",
    "options": [
      " 6",
      " 4",
      "3",
      " 5",
      " 2"
    ],
    "answer": "3"
  },
  {
    "id": 653,
    "question": "",
    "options": [
      "edr?",
      " V.Lenin",
      " L.Eckin",
      "M.A.Aitsova",
      " V.Şapiro"
    ],
    "answer": "M.A.Aitsova"
  },
  {
    "id": 654,
    "question": "İqtisadçıların fikrincə islahat müəssisənin hansı fəaliyyətinə aiddir?",
    "options": [
      " əsaslı təmir",
      " taktiki",
      "strategiya və yenidənqurma",
      " operativlik",
      " cari təmir"
    ],
    "answer": "strategiya və yenidənqurma"
  },
  {
    "id": 655,
    "question": "Tədqiqatçıların fikrincə müəssisənin və onun quruluşunun dəyişdirilməsi hansı fəaliyyətə aiddir?",
    "options": [
      " inkişaf",
      " taktika",
      "strategiya və yenidənqurma",
      " dəyişiklik",
      " siyasət"
    ],
    "answer": "strategiya və yenidənqurma"
  },
  {
    "id": 656,
    "question": "",
    "options": [
      "tərkib hissəsinə hansı aiddir?",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " taktika",
      "restrukturizasiya",
      " texniki inqlilab"
    ],
    "answer": "restrukturizasiya"
  },
  {
    "id": 657,
    "question": "Mülkiyyət formasının dəyişməsi nəticəsi hansıdır?",
    "options": [
      " müəssisənin tikilməsi",
      " müəssisənin çevikliyi",
      "müəssisənin restrukturizasiyası",
      " müəssisənin taktikası",
      " müəssisənin siyasəti"
    ],
    "answer": "müəssisənin restrukturizasiyası"
  },
  {
    "id": 658,
    "question": "",
    "options": [
      "verilənlərdən hansı başa düşülür?",
      " təmir",
      " taktika",
      "restrukturizasiya",
      " siyasət"
    ],
    "answer": "restrukturizasiya"
  },
  {
    "id": 659,
    "question": "Reinjinirinq aşağıdakılardan hansının radikal şəkildə yenidən qurulmasını əks etdirir?",
    "options": [
      " kadr",
      " maliyyə",
      "hamısı düzgün cavabdır",
      " dəyər",
      " keyfiyyət"
    ],
    "answer": "hamısı düzgün cavabdır"
  },
  {
    "id": 660,
    "question": "Müştərək biznes fəaliyyətinin inkişafının stimullaşdırılmasının dolayı tənzimləmə metodlarına aid deyil?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " idxala kəmiyyət nəzarəti",
      "alqı-satqıya nəzarətin azaldılması",
      " idxalın məhdudlaşdırılması",
      " müştərək biznes fəaliyyətinin inkişafının fiskal stimullaşdırılması"
    ],
    "answer": "alqı-satqıya nəzarətin azaldılması"
  },
  {
    "id": 661,
    "question": "",
    "options": [
      "keçirilir?",
      " adi metodla",
      " induksiya və deduksiya metod",
      "inzibati və iqtisadi metod",
      " sadə və mürəkkəb metod"
    ],
    "answer": "inzibati və iqtisadi metod"
  },
  {
    "id": 662,
    "question": "",
    "options": [
      "həllinə imkan vermir?",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " müştərək biznesdə xarici tərəfdaşın iştirakının iqtisadi səmərəliliyinin qiymətləndirilməsinə",
      "müştərək biznesin yaradılması zamanı ortaya çıxan problemlərin müəyyənləşdirilməsinə",
      " müştərək biznesin yaradılması və fəaliyyətinin makroiqtisadi səmərəliliyinin müəyyən olunmasına"
    ],
    "answer": "müştərək biznesin yaradılması zamanı ortaya çıxan problemlərin müəyyənləşdirilməsinə"
  },
  {
    "id": 663,
    "question": "Firmadaxili planlaşdırmanın əsas məqsədi hansıdır?",
    "options": [
      " irəli getmək",
      " nəticələri təhlil etmək",
      "minimum xərclə maksimum nəticə əldə etmək",
      " bazarı zəbt etmək",
      " istiqaməti dəyişmək"
    ],
    "answer": "minimum xərclə maksimum nəticə əldə etmək"
  },
  {
    "id": 664,
    "question": "Strateji plan firma üçün nədir?",
    "options": [
      " firmanın gələcəyi",
      " baş verənlərə münasibət",
      "məqsədə nail olma yolları",
      " problemlərin həlli",
      " firmanın taleyi"
    ],
    "answer": "məqsədə nail olma yolları"
  },
  {
    "id": 665,
    "question": "Firmadaxili planlaşdırma prosesi neçə mərhələdən ibarətdir?",
    "options": [
      " 10",
      " 6",
      "2",
      " 8",
      " 4"
    ],
    "answer": "2"
  },
  {
    "id": 666,
    "question": "Planlaşdırma prosesində kimlər iştirak etmir?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " planlaşdırıcı qrup",
      "fəhlə",
      " mütəxəssislər",
      " ali rəhbər"
    ],
    "answer": "fəhlə"
  },
  {
    "id": 667,
    "question": "İnteraktiv planlaşdırmanın məqsədi nədir?",
    "options": [
      " vəziyyətdən çıxmaq",
      " götür-qoy etmək",
      "gələcəyi layihələndirmək",
      " imkanları təhlil etmək",
      " gələcəyə baxış"
    ],
    "answer": "gələcəyi layihələndirmək"
  },
  {
    "id": 668,
    "question": "Preaktiv planlaşdırma nələrə hədəflənir?",
    "options": [
      " restrukturizasiyaya",
      "gələcək dəyişikliklərə hədəflənmə",
      " uğursuz zolaqdan çıxmağa",
      " Preaktiv planlaşdırma nələrə hədəflənir?",
      " xərclərin azaldılmasına"
    ],
    "answer": "gələcək dəyişikliklərə hədəflənmə"
  },
  {
    "id": 669,
    "question": "İnaktiv planlaşdırma əsasən hansı işləri həyata keçirir?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " tələbin irəli sürülməsi",
      "məlumatların toplanması və emalı",
      " mövcud vəziyyətin qiymətləndirilməsi",
      " dəyişikliklərə uyğunlaşmağı"
    ],
    "answer": "məlumatların toplanması və emalı"
  },
  {
    "id": 670,
    "question": "Reaktiv planlaşdırma hansı mənanı daşıyır?",
    "options": [
      " vaxtı uzatmaq",
      " irəli getmək",
      "keçmişə qayıtmaq",
      " geri dönmək",
      " yerində qalmaq"
    ],
    "answer": "keçmişə qayıtmaq"
  },
  {
    "id": 671,
    "question": "Planlaşdırma sisteminin ehtimal variantına aid deyil:",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " şəxsi məsuliyyət altında planlaşdırma",
      "rəqiblərin təsiri altında planlaşdırma",
      " təsadüfi şəraitə uyğunlaşan planlaşdırma",
      " sərt öhdəliklər sisteminə əsaslanan planlaşdırma"
    ],
    "answer": "rəqiblərin təsiri altında planlaşdırma"
  },
  {
    "id": 672,
    "question": "İştirak prinsipi nə ilə əlaqədardır?",
    "options": [
      " ümumi yıxıncaqda çıxış etmək",
      " idarə heyətinin üzvü olmaq",
      "plan fəaliyyətində bilavasitə iştirak etmək",
      " ümumi yığıncaqda bilavasitə iştirak",
      " proseslərə münasibət bildirmək"
    ],
    "answer": "plan fəaliyyətində bilavasitə iştirak etmək"
  },
  {
    "id": 673,
    "question": "Çeviklik prinsipinin üstün cəhəti hansıdır?",
    "options": [
      " səhvə yol verməmək",
      " nəzarəti gücləndirmək",
      "öz istiqamətini dəyişmək",
      " baxış keçirmək",
      " olduğu kimi işləmək"
    ],
    "answer": "öz istiqamətini dəyişmək"
  },
  {
    "id": 674,
    "question": "Fasiləsizlik prinsipinin mənası nədir?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " tələb olunan zaman işləmək",
      "fasiləsiz işləmək",
      " fasilələrlə işləmək",
      " zərurət yarananda işləmək"
    ],
    "answer": "fasiləsiz işləmək"
  },
  {
    "id": 675,
    "question": "Vəhdətlik prinsipi planlaşdırmada hansı xarakterə malikdir?",
    "options": [
      " xaotik xarakterə",
      " sürətli xarakterə",
      "sistemli xarakterə",
      " düzülüş xarakterinə",
      " səthi xarakterə"
    ],
    "answer": "sistemli xarakterə"
  },
  {
    "id": 676,
    "question": "Aşağıdakılardan hansı planlaşdırmanın prinsipinə aid deyil?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " fasiləsizlik",
      "zaman",
      " çeviklik",
      " vəhdərlik"
    ],
    "answer": "zaman"
  },
  {
    "id": 677,
    "question": "Planlaşdırmanın neçə əsas prinsipi var?",
    "options": [
      " 3",
      " 4",
      " 1",
      " 2",
      "5"
    ],
    "answer": "5"
  },
  {
    "id": 678,
    "question": "Firmada planlaşdırmanın imkanları hansı səbəblərə görə məhdudlaşır?",
    "options": [
      "obyektiv və subyektiv səbəblərə görə",
      " düzgün atılmayan addıma görə",
      " təcrübəsizliyə görə",
      " səhv qərarlara görə",
      " əlaqələrin qırılmasına görə"
    ],
    "answer": "obyektiv və subyektiv səbəblərə görə"
  },
  {
    "id": 679,
    "question": "Planlaşdırmanın tətbiqi aşağıdakılardan hansının tətbiqinə imkan verimir?",
    "options": [
      " düzgün cavab yoxdur",
      " yarana biləcək problemlərə aydınlıq gətirir",
      " öz qərarlarını reallaşdırmağa menecerləri stimullaşdırır",
      " gələcək əlverişli şəraitdən istifadəyə mümkün hazırlığı təmin edir",
      "tərəfdaşlarla əlaqələrin yaxşılaşdırılmasını təmin edir"
    ],
    "answer": null
  },
  {
    "id": 680,
    "question": "Müəssisədə planların olmaması nə ilə nəticələnə bilər?",
    "options": [
      " yüksəlişlə",
      "kənarlaşmalarla",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " uğursuzluqlarla",
      " səhvlərlə"
    ],
    "answer": "kənarlaşmalarla"
  },
  {
    "id": 681,
    "question": "Planlar sistemi əsasında firma fəaliyyətinin hansı istiqamətini müəyyən edir?",
    "options": [
      " satış istiqamətini",
      " təchizat istiqamətini",
      " inkişaf istiqamətini",
      " təminat istiqamətini",
      "maliyyə-təsərrüfat fəaliyyətini"
    ],
    "answer": "maliyyə-təsərrüfat fəaliyyətini"
  },
  {
    "id": 682,
    "question": "Kompleks strateji planlaşdırma və idarəetməni həyata keçirən müəssisə digərlərinə nisbətən necə fəaliyyət göstərir?",
    "options": [
      " gəlirli fəaliyyət",
      " uğurlu fəaliyyət",
      "səmərəli fəaliyyət",
      " əsaslı fəaliyyət",
      " maneəsiz fəaliyyət"
    ],
    "answer": "səmərəli fəaliyyət"
  },
  {
    "id": 683,
    "question": "Biznes restrukturizasiyasını həyata keçirməzdən əvvəl müəssisənin hansı fəaliyyət göstəriciləri təhlil olunur?",
    "options": [
      " maliyyə hesabat",
      " əmək haqqı",
      " mühasibat",
      " plan",
      "maliyyə-iqtisadi"
    ],
    "answer": "maliyyə-iqtisadi"
  },
  {
    "id": 684,
    "question": "Müəssisədə təhlil olunan göstəricilərə hansılar aid edilir?",
    "options": [
      "hamısı düzgün cavabdır",
      " maya dəyəri",
      " əmək məhsuldarlığı",
      " rentabellik",
      " mənfəət"
    ],
    "answer": "hamısı düzgün cavabdır"
  },
  {
    "id": 685,
    "question": "Restrukturizasiya prosesinin birinci mərhələsinin tərkibinə aşağıdakılardan hansı adi deyil?",
    "options": [
      "uzunmüddətli inkişaf strategiyası",
      " həyata keçiriləcək tədbirlərin kompleks proqramı",
      " texniki inventarizasiyanın aparılması",
      " düzgün cavab yoxdur",
      " mövcud vəziyyətin kompleks təhlili"
    ],
    "answer": "uzunmüddətli inkişaf strategiyası"
  },
  {
    "id": 686,
    "question": "Restrukturizasiya prosesinin ikinci mərhələsinin tərkibinə hansı aiddir?",
    "options": [
      " biznes-plana baxış",
      " tədbirlərin qruplaşdırılması",
      "əsas proseslərin optimallaşdırılması",
      " mövcud vəziyyətin kompleks təhlili",
      " müəssisənin fəaliyyətinin strateji istiqamətlərinin müəyyənləşdirilməsi"
    ],
    "answer": "əsas proseslərin optimallaşdırılması"
  },
  {
    "id": 687,
    "question": "Biznes subyektinin kreditor borclarının artması onun hansı restrukturizasiyasını zəruri edir?",
    "options": [
      " kapital",
      " korporativ",
      " reinjinirinq",
      "maliyyə",
      " texniki"
    ],
    "answer": "maliyyə"
  },
  {
    "id": 688,
    "question": "Müəssisənin restrukturizasiyasına ehtiyac hansı halda yaranır?",
    "options": [
      " ixtisas səviyyəsi artdıqda",
      "böhranlı hədlər səviyyəsinə düşdükdə",
      " istifadə olunmayan aktivlər satıldıqda",
      " debütor borclar qaytarıldıqda",
      " işçilərin sayı artdıqda"
    ],
    "answer": "böhranlı hədlər səviyyəsinə düşdükdə"
  },
  {
    "id": 689,
    "question": "Mülkiyyət restrukturizasiyası biznes restrukturizasiyasının hansı mərhələsi sayılır?",
    "options": [
      " inkişaf",
      " durğunluq",
      " istehsal",
      " ilkin",
      "sonuncu"
    ],
    "answer": "sonuncu"
  },
  {
    "id": 690,
    "question": "Müəssisənin tərkibinin (sahiblərinin) dəyişməsini nəzərdə tutan hansı restrukturizasiyadır?",
    "options": [
      " maliyyə restrukturizasiyası",
      "nizamnamə kapitalının restrukturizasiyası",
      " korporativ restrukturizasiyası",
      " idarəetmə restrukturizasiyası",
      " düzgün cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "nizamnamə kapitalının restrukturizasiyası"
  },
  {
    "id": 691,
    "question": "Kapitalın restrukturizasiyası hansı halda müsbət nəticə verir?",
    "options": [
      " əsas kreditorlarla olan borclar qiymətləndirildikdə",
      " vaxtaşırı",
      " operativ və strateji təhlil aparıldıqda",
      " müəssisənin yeri dəyişdikdə",
      "kapitalın artımı təmin edildikdə"
    ],
    "answer": "kapitalın artımı təmin edildikdə"
  },
  {
    "id": 692,
    "question": "Nizamnamə kapitalının restrukturizasiyası vəziyyətinin yaxşılaşma dərəcəsinə aid olan hansılardlr?",
    "options": [
      " yeni texnologiya olduqda",
      "hamısı düzgün cavabdır",
      " maliyyə-iqtisadi vəziyyəti əhəmiyyətli dərəcədə yaxşılaşdıqda",
      " dövriyyə vəsaitləri yaxşılaşdıqda",
      " düzgün cavab yoxdur"
    ],
    "answer": "hamısı düzgün cavabdır"
  }
]